<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Discours politique, tres-excellent pour le temps present: composé par vn gentil-homme Francois, contre ceulx de la Ligue, qui taschoyent de persuader au Roy, de rompre l'Alliance qui'il a auec l'Angleterre, &amp; la confirmer auec l'Espaigne</title>
            <author>Gentil-homme francois, fl. 1588.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1588</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 95 KB of XML-encoded text transcribed from 43 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2014-11">2014-11 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A02960</idno>
            <idno type="STC">STC 13100.5</idno>
            <idno type="STC">ESTC S118994</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99854201</idno>
            <idno type="PROQUEST">99854201</idno>
            <idno type="VID">19610</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online text creation partnership.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A02960)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 19610)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 423:01)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Discours politique, tres-excellent pour le temps present: composé par vn gentil-homme Francois, contre ceulx de la Ligue, qui taschoyent de persuader au Roy, de rompre l'Alliance qui'il a auec l'Angleterre, &amp; la confirmer auec l'Espaigne</title>
                  <author>Gentil-homme francois, fl. 1588.</author>
               </titleStmt>
               <extent>84 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>J. Wolfe],</publisher>
                  <pubPlace>[London :</pubPlace>
                  <date>M.D.LXXXVIII.  [1588]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Place of publication and printer's name from STC.</note>
                  <note>Formerly STC 11267.</note>
                  <note>Identified as STC 11267 on UMI microfilm.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>France --  History --  Henry III, 1574-1589 --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2012-10</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2012-10</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2013-02</date>
            <label>Colm MacCrossan</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2013-02</date>
            <label>Colm MacCrossan</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2014-03</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:19610:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>Diſcours politique, tres-EXCELLENT POVR LE temps preſent: composé par vn gentil-<hi>homme Francois, contre ceulx de la Ligue, qui</hi> taſchoyent de perſuader au Roy, de rom<g ref="char:EOLhyphen"/>pre l'Alliance qu'il a auec l'Angle<g ref="char:EOLhyphen"/>terre, &amp; la confirmer auec l'Eſpaigne.</p>
            <q>
               <bibl>
                  <hi>Pſ.xxxv.</hi>
               </bibl>
               <l>Debat contre mes debateurs,</l>
               <l>Comba, Seigneur, mes combateurs,</l>
               <l>Empoigne moy bouclier &amp; lance,</l>
               <l>Et pour me ſecourir t'auance.</l>
               <l>Charge les, &amp; marche au deuant,</l>
               <l>Garde les d'aller plus auant.</l>
               <l>Di, à mon ame: Ame, ie ſuis,</l>
               <l>Celuy qui garentir te puis.</l>
            </q>
            <p>M.D.LXXXVIII.</p>
         </div>
         <div type="to_the_reader">
            <pb facs="tcp:19610:2"/>
            <pb facs="tcp:19610:2"/>
            <head>Auxlecteurs.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">A</seg>Mis lecteurs, il y a en<g ref="char:EOLhyphen"/>uiron trois ans, que ceſt ex<g ref="char:EOLhyphen"/>quis diſcours, m'eſt tombé en<g ref="char:EOLhyphen"/>tre les mains. Lequel par plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs diuerſes occupations &amp; empeſchemens, m'eſt demeure en icelles come enſeuely, &amp; ce neantmoins, contre ma volon<g ref="char:EOLhyphen"/>té: Car le temps s'eſt offert depuis, treſpropre pour l'auoir en lumiere, meſme, comme le re<g ref="char:EOLhyphen"/>querant de moy (en maniere de dire) par force, pour l'amour de ſes occurences, alors encor ca<g ref="char:EOLhyphen"/>chees, les quelles a preſent il a manifeſtees. A raiſon dequoy, il me ſemon, &amp; me charge de l'iniure que ie luy fais, ſi ie ne le luy laiſſe a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir preſentement: me menacant de m'accu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer de nonchalance &amp; ingratitude, enuers la tresuaillante, et treſheureuſe nation Angloiſe, en cas que ie le luy refuſe encor ceſte fois. Car il eſt merueilleuſement deſireux (a mon ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>blant)
<pb facs="tcp:19610:3"/> de vous faire toucher au doit, &amp; veoir a l'oeil, la treſgrande difference qu'il y a entre ces deux nations, en toutes ſortes &amp; qualites, auec raiſons, auſſi bien fondees que veritables. Ce que cognoiſſant, vous ſeres contraintz, de confeſſer auec moy, ce que i'en croy, ſi vous n'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtes tranſportes de propre paſſion, ſans au<g ref="char:EOLhyphen"/>cune raiſon. Ainſi donc, liſes, entendes, &amp; puis corriges, et vous feres, ce que deues. Et a Dieu ſoyes.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb n="5" facs="tcp:19610:3"/>
            <head>
               <hi>Diſcours politique, tresexcellent, pour le</hi> temps preſent: composé par vng gentilhomme <hi>Fran<g ref="char:EOLhyphen"/>cois, contre ceulx de la Ligue, qui taſchoyent</hi> de perſuader au Roy, de rompre l'Alliance qu'il a auec l'Angleterre, &amp; la confirmer auec l' Eſpaigne.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">S</seg>Ylla Capitaine Romain,<note place="margin">Salluſtius in Iugurta.</note> voulant induire Bochus à la marchandiſe qu'il pra<g ref="char:EOLhyphen"/>ticquoit de Iugurta, fonde principalment ſa remon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrance ſur ceſte maxime: Que iamais homme n'euſt aſſes d'amys. Choſe que la commune &amp; ordinaire ex<g ref="char:EOLhyphen"/>perience, nous faict tellement toucher au doit, &amp; à l'oeil, que vouloir debatre, &amp; impugner ceſte ſentence, n'eſt autre cas, que ſe declarer parclus de iugement &amp; de ſens commun. C'eſt pourquoy, en no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre langue Francoiſe, le prouerbe ordi<g ref="char:EOLhyphen"/>naire chante, (Que celuy qui a bon voi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſin, a bon matin) nous aduertiſſant, que celuy qui ſe maintient en bon meſnage auec ſes voiſins, a prins le plus beau party, qu'il euſt ſceu donner à l'eſtat de ſes parti<g ref="char:EOLhyphen"/>culiers
<pb n="6" facs="tcp:19610:4"/> affaires. Car comme il n'eſt rien plus aigre, que de ſe voir aux prinſes auec ceulx dont on attend ſecours &amp; ſoula<g ref="char:EOLhyphen"/>gement en ſon aduerſité: auſsi n'y a il plus grand contentement, que de ſe voir tellement careſſé, &amp; chery de ſes voiſins, que ce nous ſoyent auta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t de teſmoignages de noſtre preudhommye.<note place="margin">Hoſiodus <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>.</note> Ceque conſide<g ref="char:EOLhyphen"/>rantz les hommes doctes, qui par leurs eſcritz nous ont tracé le chemin de vertu, ont faict ſi grand eſtat du reſpect deu aux bons voiſins,<note place="margin">Cicero. 1. off.</note> que pour certain regard ils l'ont preferé a celuy qui eſt deu aux pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rens &amp; alliéz. Ce grand &amp; ſage Capitaine Themiſtocles, monſtrà quelques fois a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir bien entendu ce poinct. Car faiſant vendre a l'enchére vn ſien heritage, il com<g ref="char:EOLhyphen"/>manda à celuy qui faiſoit la criée, de dire &amp; proclamer haultement, pour mieux a<g ref="char:EOLhyphen"/>precier le dict heritage, qu'il eſtoit bien a<g ref="char:EOLhyphen"/>voiſiné. Que ſi en choſes particulieres, le reſpect du voiſinage nous doit eſtre en telle recommandation, combien plus ie vous prie au maniement, &amp; en la con<g ref="char:EOLhyphen"/>duite
<pb n="7" facs="tcp:19610:4"/> d'un eſtat. Qui eſt l'homme ſi ig<g ref="char:EOLhyphen"/>norant des affaires de ce monde, qui ne ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>che que le voiſinage des Bulgaires occaſi<g ref="char:EOLhyphen"/>onant l'entree, &amp; la deſce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te des Turcz enla Gréce, leur a ouuert le chemin pour ſ'em<g ref="char:EOLhyphen"/>parer de ce qu'ilz tiennent auiourdhuy en l'Europe? Le se<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>blable ſe peult dire pour le regard de l'Italie. Car les affaires des Venetiens, Florentines, Geneuois, et Nea<g ref="char:EOLhyphen"/>politains, n'ont eſté embrouillés que par la malice d'un leur voiſin, a Sauoir, Loys Sforce, vſurpateur de l'eſtat de Milan, qui pour aſſouuir ſes paſsions particulieres, n'a pas fait conſcience de troubler le re<g ref="char:EOLhyphen"/>pos, dont l'Italie auoit ſi longuement io<g ref="char:EOLhyphen"/>uy par la prudence de Laurens de Medi<g ref="char:EOLhyphen"/>cis, &amp; expoſer ſa patrie en proye aux ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mes &amp; à la violence des Francois. Au con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire ſi nous regardons de pres l'Eſtat des choſes paſſées, nous trouuerons que beaucoup de grandes maiſons d'Alema<g ref="char:EOLhyphen"/>gne, ont eſté par la clairuoyance et cordia<g ref="char:EOLhyphen"/>le affection deleurs voiſins, garenties du bouleuerſement, dont l'orage commun
<pb n="8" facs="tcp:19610:5"/> les menacoit. Du temps de noz Peres, a ſcauoir, 1504. Philippes Conte Pala<g ref="char:EOLhyphen"/>tin, vint aux prinſes auec l'Empereur Maximilien, &amp; ayant l'iſſue de ceſt affaire, auſsi peu de proſperité, que l'enterprinſe a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoyt eu de droicture, i'l fut mis au ban de l'Empire, &amp; reduit en grande perplexité. Mais Fredericque duc de Saxe ſon voiſin, Prince accord, &amp; de grand ſens, manià ſi ſouplement ceſt affaire, que tout l'orage ſe changeà en vne douce &amp; riante bonaſſe. En quoy toutesfois, ie n'eſtime point, que les Princes puiſſent pretendre aulcun aduantage, ſur les Eſtatz Ariſtocratiques &amp; populaires. Chaſcun ſcait, comment il y a enuiron quarante ans, que Charles Duc de Sauoye, s'emparà de Geneue: la poſſeſsion &amp; ſeigneurie de laquelle, il euſt laiſſé à ſes ſucceſſeurs, ſi ceux de Fribourg, combourgeois &amp; alliés des Geneuiens, ne l'euſſent fait demordre et quiter la proye, qu'il tenoit entre les dentz. I'amene ces exemples familiers &amp; de freſche date, pour ne m'arreſter beaucoup aux anciens, &amp;
<pb n="9" facs="tcp:19610:5"/> meſmement de la republique d'Athenes, qui a touſiours faict eſtat de releuer ſes voiſins abatus par quelque roide ſcouſſe: dont le reſtabliſſement de Thebes ſerui<g ref="char:EOLhyphen"/>ra d'un ſuffiſant teſmoignage, ſi long te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ps que la vie humaine aura ceſt heur, d'eſtre eſclairée par la lumiere des bonnes lettres. Voyla doncques des raiſons pertinentes pour nous faire cognoiſtre combien ſoig<g ref="char:EOLhyphen"/>neuſement les eſtatz &amp; ſeigneuries doy<g ref="char:EOLhyphen"/>uent eſtre eſtanſonnées, par l'amitie &amp; bonne confidence des voiſins. Mais com<g ref="char:EOLhyphen"/>me ce point eſt de grande importance, auſsi requiert il vne profonde et meure conſideration. Car les hommes moins clairvoyans &amp; praticqués aux affaires de ce monde, ſe laiſſent d'autant plus facile<g ref="char:EOLhyphen"/>ment piper, que la vaine apparence ſe ſcait affubler &amp; parér du luſtre de l'utilité ſolide. Et pour exemplifier la matiere, &amp; parla deductio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> d'un fait particulier, don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner ouuerture à la deciſion d'une genera<g ref="char:EOLhyphen"/>lité, ie parleray de ce qui concerne de plus pres le meſnagement de noz affaires. Il
<pb n="10" facs="tcp:19610:6"/> ny a celuy pour louche qu'il ſoit d'enten<g ref="char:EOLhyphen"/>dement, qui ne voye &amp; cognoiſſe claire<g ref="char:EOLhyphen"/>ment le pouure &amp; miſerable eſtat, auquel la France perdant ſon ancien luſtre, eſt re<g ref="char:EOLhyphen"/>duicte auiourdhuy, par la longueur &amp; ai<g ref="char:EOLhyphen"/>greur des guerres ciuiles. Chaſcun con<g ref="char:EOLhyphen"/>feſſe qu'elle a beſoing de reſtaurant, pour ſe releuer d'une ſi pernicieuſe recidiue. Toutesfoys, tous ne ſ'accordent pas, quant à la confection &amp; aux ingrediens propres &amp; ſortables à vn tel reſtauratif. Tant y a que ceux qui par le maniement des affai<g ref="char:EOLhyphen"/>res, ſe ſont preualus d'une plus grande ex<g ref="char:EOLhyphen"/>perience, en viennent là: que ſuiuant la reigle des bons medecins, il fault guerir la maladie par ſon contraire. Et puys que le mal de la France ne procede que d'in<g ref="char:EOLhyphen"/>quietude, qu'il n'y a meilleur expedient pour la rehabiliter en ſa premiere conua<g ref="char:EOLhyphen"/>leſce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce, qu'un bon et aſſeuré repos. Auys a mon iugement beaucoup mieux fondé en raiſon que claireme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t diſcouru. Et qu'ainſi ſoit, quant il eſt queſtion du repoz de no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre patrie, celui ſeroit par trop mal auiſé
<pb n="11" facs="tcp:19610:6"/> qui le vouldroit borner par le pourpris de la France, ne ſe ſouciant pas beaucoup en quel meſnage elle puiſſe eſtre, auec ſes voiſins, moyenant que les regnicoles vi<g ref="char:EOLhyphen"/>uent en paix les vns auec les autres, et que l'embraſement des guerres ciuiles ſoit e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſteinct. Or encores que ie confeſſe ronde<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, que eſtans reduictz en termes de tomber en l'un des deux inconueni<g ref="char:EOLhyphen"/>ens, il ny á guerre eſtrangere, pour diffi<g ref="char:EOLhyphen"/>cile &amp; dangereuſe qu'elle ſoit, qu'on ne doyue entreprendre, ſi par icelle on peult garentir la patrie, d'une guerre ciuile: ſi eſt ce que l'entiere proſperité d'un eſtat, eſt fondée ſur l'exemption de ces deux in<g ref="char:EOLhyphen"/>conueniens. Sinon que nouz eſtimons noſtre ſiecle eſtre priuilegé de quelque ſpeciale faueur, pour auoir la guerre ſans les appenages d'icelle, aſſauoir, la miſere et la pouureté. Ceulx do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>c, qui veule<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t pro<g ref="char:EOLhyphen"/>curer le bien &amp; repos de noſtre France, doiuent viſer à ce but, que non ſeule<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, toute co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>buſtion ciuile ſoit amor<g ref="char:EOLhyphen"/>tie: mais auſsi, qu'elle ſe maintienne
<pb n="12" facs="tcp:19610:7"/> en bon meſnage auecſes voiſins. Et ſur tout, de ceulx dont l'alliance luy eſt, &amp; plus commode &amp; plus aſſeurée. Qui eſt vn point à mon iugement, auta nt neceſſaire que difficile à decider, pour la diuerſité des paſsions de ceux qui font eſtat, de preferer leur profit particulier au bien &amp; vtilité publicque. Si eſt-ce que en la deduction du faict, nouz n'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>portons autre paſsion, qu'un ardent a<g ref="char:EOLhyphen"/>mour de verité, &amp; de noſtre propre pa<g ref="char:EOLhyphen"/>trie, il n'y aura pas beaucoup à faire à deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>meſler ceſte difficulté. Et ne penſe point, (tout conté &amp; rabatu) ſoit qu'on le con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſidere en gros, ſoit qu'on aye quelque particulier reſpect au tempz preſent, qu'il y aye aucun de noz voiſins, dont l'alliance nous ſoit tant co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mode, et duiſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ble, que celle de l'Angleterre. Au con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire, i'eſtime que celuy qui en affaires d'eſtat, vouldroit faire vn traicte des er<g ref="char:EOLhyphen"/>reurs populaires, ne pourroit choiſir vn plus bel argument, qu'en monſtrant, que ceux qui appellent ordinairement
<pb n="13" facs="tcp:19610:7"/> les Anglois, anciens ennemis de l'eſtat &amp; couronne de France, voulans eſtre e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtimés doctes entreles ignorans, ſe de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcouurent du tout ignorans entre les doctes. Et d'autant que beaucoup de courtiſans, que i'ay ouy diſcourir de ceſt argument, en viennent là, qu'ils prefer<g ref="char:EOLhyphen"/>rent l'alliance d'Eſpaigne à toute autre, ayans (comme ils diſent) eſgard au bien, &amp; ſalut de la France: ie diſputeray ceſte queſtion, qui à mon iugement n'a meil<g ref="char:EOLhyphen"/>leur fondement, qu'une affection par<g ref="char:EOLhyphen"/>tialisée, ou vne trop ſommaire cognoiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance des affaires de cemonde. I'eſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>re donc monſtrer par viues raiſons, que l'alliance d'Angleterre nous eſt de beau<g ref="char:EOLhyphen"/>coup plus duiſible, que celle d'Eſpaigne, &amp; par meſme moyen vuyder la pro<g ref="char:EOLhyphen"/>poſition generale, &amp; faire cognoiſtre, qu'il n'y a peuple au monde, du quel l'al<g ref="char:EOLhyphen"/>liance nous ſoit ſi commode, &amp; neceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaire, que celle de l'Anglois. Et pour donner fondement à mon opinion, ie dis, quant il eſt queſtion de traicter
<pb n="14" facs="tcp:19610:8"/> alliance auec vng peuple, on a ſur tout eſgard à deux choſes: L'une que ceulx dont nous preferons l'alliance, ayent plus d'occaſions &amp; des moyens de nous ſecourir: l'autre qu'ils ayent auſsi plus de moyens de nous nuyre, eſtans de<g ref="char:EOLhyphen"/>uenus nos ennemis. Et quel eſt, ie vouz prie, le peuple au monde, qui aye plus iu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte occaſion de nous aymer, que l'An<g ref="char:EOLhyphen"/>glois, qui nouz eſt allié de ſang, confor<g ref="char:EOLhyphen"/>me en meurs, &amp; fraterniſant en vertueu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes inclinations. Ceque i'entens dire, non ſeulement des Anglois, que nous appel<g ref="char:EOLhyphen"/>lons auiordhuy, mais auſsi des anciens Bretons, dont on voit encores les reli<g ref="char:EOLhyphen"/>ques, au pays des Galles. Leſquelz quoy que ſimboliſans en meurs, facons, &amp; vſances, different neantmoins en lan<g ref="char:EOLhyphen"/>gage, des autres peuples d'Angleterre. Caeſar qui premier d'entre les Capitaines Romains,<note place="margin">Caeſar. lib. 5 de bello Gallico.</note> a deſcouuert, &amp; eu cognoiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance de l'eſtat de ceſte Iſle, nous aprend que l'une partie des Bretons, aſſauoir, ceux qui auoiſinoyent la mer, ont prins
<pb n="15" facs="tcp:19610:8"/> leur origine des Belges. Le meſme au<g ref="char:EOLhyphen"/>theur, nous a laiſſé par eſcrit,<note place="margin">Caeſ. lib. 2. de bello Gal<g ref="char:EOLhyphen"/>lico.</note> que de ſon temps, le Roy des Soyſſons, nommé Diuitiacus, auoyt auſsi commandé, à l'eſtat de la grand Bretaigne. Et pour ce, n'eſt il de merueilles, ſi les Bretons (meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>mement ceux qui habitoyent à l'en<g ref="char:EOLhyphen"/>tour de Cantium) ſimboliſoyent, en hu<g ref="char:EOLhyphen"/>manité &amp; facons de viure, auec les Gaullois. Et de fait, ſi nous en voulons prendre droict, par ce que nous en trou<g ref="char:EOLhyphen"/>uons par eſcrit, rien ne ſe peut dire plus fraterniſant, que ces deux nations. Sans m'amuſer à eſplucher le tout par le me<g ref="char:EOLhyphen"/>nu, ie parleray ſeulement des Druydes, qui auoyent anciennement le manie<g ref="char:EOLhyphen"/>ment des affaires en l'une &amp; l'autre na<g ref="char:EOLhyphen"/>tion. Ces Druydes eſtoient Poetes &amp; Preſtres, comme eſtoit ancienement vng Heſiode en la Grece. C'eſt choſe certaine, que les premiers entre les Grecz, qui ont peuplé leur patrie de la cognoiſance des lettres, comprenoyent toute leur doctrine en vers, comme ont fait Homere, He<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiode,
<pb n="16" facs="tcp:19610:9"/> Orphée, Muſeus, Linus, Empe<g ref="char:EOLhyphen"/>docles, Parmenides, &amp; meſme Pitheus, dont Plutarque fait me<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tion.<note place="margin">Plutarchus in Theſeo. Plato in Lyſi<g ref="char:EOLhyphen"/>da. Cicero 2. de natura Deo<g ref="char:EOLhyphen"/>rum.</note> C'eſt pour<g ref="char:EOLhyphen"/>quoy Platon a beaucoup deferé aux Po<g ref="char:EOLhyphen"/>etes, iuſques à les appeller Peres, &amp; chefs de ſageſſe: ces Druydes eſtoient auſsi Mathematiciens, &amp; Philoſophes. Qui fait que ie ne puis bonnement com<g ref="char:EOLhyphen"/>prendre, à quoy penſoit Ciceron, appa<g ref="char:EOLhyphen"/>riant les Bretons &amp; les Scythes, pour le regard de l'ignorance es Mathematiques: s'il s'en eſt rapporté au teſmoignage de ſonfamilier Trebatius, chaſcu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſcait, que c'eſt vn teſmoing, ainſi qu'on peut re<g ref="char:EOLhyphen"/>cueillir des eſcritz meſmes de Ciceron, <hi>Qui calathum libentius, quam coelum contempla<g ref="char:EOLhyphen"/>batur.</hi> Mais il ſemble que Ciceron, autre<g ref="char:EOLhyphen"/>ment perſonnage de iugement exquis, aye voulu verifier le dire de Thales Mi<g ref="char:EOLhyphen"/>leſius, qui eſtant enquis, combien la ve<g ref="char:EOLhyphen"/>rité eſt differente du menſonge: autant, dit il, que les yeux des oreilles. Ainſi nous pourrons dire, pour le regard du paſſage que nous auons en main, que
<pb n="17" facs="tcp:19610:9"/> nous recognoiſſons des yeux en Caeſar, &amp; des oreilles en Ciceron. Or ſoit que les Bretons ayent prins des Gaullois, la co<g ref="char:EOLhyphen"/>gnoiſſance des bonnes lettres, ou les Gaullois des Bretons, tant y a que les ieu<g ref="char:EOLhyphen"/>nes hommes de la Gaulle, pour vn plus grand auancement de leurs eſtudes, ſe tranſportoient en la Bretaigne, vers les Druydes du pays, dont ilz aprenoient les plus reclus ſecrets de philoſophie, &amp; Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>thematique. Si nous en voulons rappor<g ref="char:EOLhyphen"/>ter à ce que Ceſar en a eſcrit, la philoſo<g ref="char:EOLhyphen"/>phie &amp; doctrine des Druydes, a eu ſon commancement en la grand Bretaigne. Opinion que i'embraſſe volontiers,<note place="margin">Petrus Ramus de moribus veterum Gal<g ref="char:EOLhyphen"/>lorum.</note> quoy que ceſt excellent et rare perſonnage, Pier<g ref="char:EOLhyphen"/>re de la Ramée, ſemble tenir le contraire, en quelque ſien eſcrit. Ce n'eſt donc de merueilles, ſi vne nation ſi docte, &amp; tant bien nourrie aux lettres, a eſté douée d'une humanité ſortable à ſon ſçauoir, &amp; dont noſtre ancienne Gaulle a recueilli le prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipal fruict. De ſorte que Caeſar,<note place="margin">Caeſar lib. 4. de bello Gallico.</note> voulant faire deſcente en la Bretaigne, n'ameine
<pb n="18" facs="tcp:19610:10"/> autre pretexte de ſon proiect, ſinon que les Gaullois auoient eſté ſecourus des Bre<g ref="char:EOLhyphen"/>tons, en toutes les querelles qu'ils auoient eu à demeſler auec les Romains: Que ſi quelqu'un penſe, que les peuples qui de<g ref="char:EOLhyphen"/>puis le temps de Caeſar, ſe ſont emparés de la Gaulle, &amp; de la Bretaigne, aſſauoir, les Anglois, &amp; les Francois, ayent eu moins eſtroicte amitie, voire meſmes moindres occaſions des'entr'aymer, il s'a<g ref="char:EOLhyphen"/>buſe tout autant, que celuy qui ignore, combien de force a l'amitié fondée ſur l'alliance naturelle, dont la memoire ne peut eſtre enſeuelie, ny par laps de temps, ny par la diſtance des lieux. Les Bour<g ref="char:EOLhyphen"/>geois de Says en Egypte, diſoient leur ville auoir eſte fondée, par la déeſſe Mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nerue, comme auſsi faiſoient les Atheni<g ref="char:EOLhyphen"/>ens. En contemplation de laquelle alli<g ref="char:EOLhyphen"/>ance,<note place="margin">Plato in Ti<g ref="char:EOLhyphen"/>maeo.</note> co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me teſmoigne Platon, lez Grecz en general, &amp; particulierement les Athe<g ref="char:EOLhyphen"/>niens, eſtoient bien venus, &amp; careſſés à Says. Il reſte donc à conſiderer, combien eſtroictement les Francois ſont vnis auec
<pb n="19" facs="tcp:19610:10"/> les Anglois, &amp; quelle demonſtration d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>mitie, ilz ont fait de tout temps, les vns a<g ref="char:EOLhyphen"/>uec les autres. Et ne ſert de dire, qu'ilz ont eu des grandes &amp; longues guerres enſem<g ref="char:EOLhyphen"/>ble, voire de la memoire de nouz ayeulz. Car par meſme raiſon, faudroit bannir l'amitie, d'entre tous les peuples de la ter<g ref="char:EOLhyphen"/>re. Par meſme raiſon, faudroit conclure, qu'il n'y peut auoir amitie, entre les Fran<g ref="char:EOLhyphen"/>cois meſmes qui de freſche date, ont dreſſé en leur patrie, vn eſchaffault de la plus ſanglante tragedie, dont on aye iamais ouy parler. Et quant aux guerres des An<g ref="char:EOLhyphen"/>glois, &amp; Francois, i'eſpere monſtrer cy a<g ref="char:EOLhyphen"/>pres, en ſon lieu, que tant s'en faut, que ceſte conſideration, doyue apporter quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que alteration à noſtre amitie enuers eux, qu'au contraire, ce nous doit eſtre vn mo<g ref="char:EOLhyphen"/>tif fort pertinent, pour nous cauſer quel<g ref="char:EOLhyphen"/>que accroiſſement de bonne volonte, en leur endroit. Car Dieu leur ayant donné, de ſi grands auantages ſur nous, comme chaſcun ſcait, on ne ſcauroit dire, ſi ceſte genereuſe nation, s'eſt monſtrée plus vail<g ref="char:EOLhyphen"/>lante
<pb n="20" facs="tcp:19610:11"/> au combat, que doulce &amp; courtoiſe apres la victoire. Encores moins font à propos, les quolibetz, qu'on oit par les rues, tant en France, qu'en Angleterre: comme entre autres, ces motz, coue, &amp; frenche-dogue: Qui eſt la rethorique des crocheteurs, ſauetiers, macheriuetz, &amp; autres gens de tel billon: non pas le lan<g ref="char:EOLhyphen"/>gage des gens honneſtes, &amp; ciuiliſés, dont nous entendons parler en ce diſcours. Laiſſans do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>c à part tout cemenu bagage, parlons de l'amitie naturelle, qui eſt entre les deux nations. Du temps des Empe<g ref="char:EOLhyphen"/>reurs Martian &amp; Valentinian, enuiron l'an de Chriſt 449. Vitigerne Roy de la grand Bretaigne, voulant repouſſer les Pictes, &amp; Eſcoſſois, appella à ſon ayde les Angles, ou Anglois, qui pour lors de<g ref="char:EOLhyphen"/>meuroyent entre les Vites, &amp; Saxons. Et de fait les Galles appellent encores au<g ref="char:EOLhyphen"/>iourdhuy les Anglois, Saſſez, comme qui diroit, Saxes. Ce qui m'a eſté aſſeuré par quelques hommes doctes du pays. Il re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſulte donc de ce diſcours, que les An<g ref="char:EOLhyphen"/>glois
<pb n="21" facs="tcp:19610:11"/> ſont venuz d'Alemaigne, comme auſsi ſont les François, ſelon que noz hi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoires chantent. Et combien que pour le regard de la nation Françoiſe, ie n'oſerois pas aſſeurer, qu'elle ſoit deſcendue des Saxes, ſi eſt-ce, que la maiſon des Roys, qui auiourdhuy commande en France, en tire ſon eſtoc, comme ſçauent ceux qui ont plus claire cognoiſſance de l'hiſtoire. Car Widequind Saxon, extraict du grand Windekind, domté par Charles maigne, vint en France, au ſecours de Charles le chauue, qui eſtoit fort inquieté des Nor<g ref="char:EOLhyphen"/>mans. Ce ieune Windekind euſt vn filz nommé Robert, ſi heureuſement ſuy<g ref="char:EOLhyphen"/>uant les traces de ſon Pere, que Charles le chauue, le fit chef de l'armée, qu'il enuoyà contre les Normans, qui pour lors raua<g ref="char:EOLhyphen"/>geoient la Fra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce. Robert fut tué en battail<g ref="char:EOLhyphen"/>le, laiſſant vn filz no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mé Othon, qui de conſentement de l'Empereur Arnoul co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>manda en France, durant la minorité de Charles le ſimple. Do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t toutefois, il ne s'eſt pas acquis tant de reputation, que pour a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir
<pb n="22" facs="tcp:19610:12"/> eſte Pere de Hugues le gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d, Conte de Paris. Mais Hugues capet, filz de hugues le gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d, a ſurpaſſé la gloire &amp; le luſtre de tous les ſuſdicts tant pour s'eſtre rendu patro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de l'eſtat abſolu de la France, que pour auoir laiſſé vne poſterité Royalle, qui iuſques au iourdhuy,<note place="margin">Ariſtot. lib. primo cap. primo. polit.</note> eſt encores en pie, diuiſée en deux maiſons, a ſcauoir, de Valois, &amp; de Bourbon. Ainſi pouuons nous conclure que ſi les Francois, &amp; Anglois, ne peuuent eſtre ditz ſelon Charondas, <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>, c'eſt a dire, viuantz enſemblement, ou bien ſelon Epimenides, <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>. comme qui di<g ref="char:EOLhyphen"/>roit, nourris en meſme foyer, ou comme nous parlons en France, gens eſtants en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ble a pot et a feu, ſi eſt ce qu'on les peut à bon droit appeller, <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>, c'eſt a dire, deſcendans de meſme extraction. Et combien que ceſte allia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce ſoit d'elle meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me aſſes eſclarcie par les hiſtoriens, ſi eſt qu'elle l'eſt encores mieux, par la confor<g ref="char:EOLhyphen"/>mité des meurs de ces deux peuples, &amp; les bons deportemens des vns enuers les au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres. l'Anglois, comme le Francois, eſt ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nereux,
<pb n="23" facs="tcp:19610:12"/> &amp; par conſequent, comme en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeigne Ariſtote, eſloigné de diſsimulation,<note place="margin">Ariſt. de Phi<g ref="char:EOLhyphen"/>loſo. moral. Lib. 4. cap. 3.</note> haiſsant, ou aymant, ouuertement, ſe conduiſant plus par verité, que par opini<g ref="char:EOLhyphen"/>on, aymant beaucoup mieux, l'effect, que l'apparence, franc en ſon parler, ay<g ref="char:EOLhyphen"/>mant la liberté, &amp; oubliant facilement les iniures. Dauantage il eſt liberal, ciuil, courtois &amp; debonnaire. De toutes les vertueuſes qualitez, ie penſe qu'on y trou<g ref="char:EOLhyphen"/>uerà, aultant de clairs &amp; euidents teſ<g ref="char:EOLhyphen"/>moignages, qu'il y a des paſſages parlans de leurs exploicts, es hiſtoriens non paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſionés. Car pour le regard de la ciuilité, quel meilleur teſmoing en pourro<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s nous auoir, que Phillipes de Comines,<note place="margin">Comines chap. 54.</note> qui luy meſmes l'auoit experimenté de la part du Seigneur de Vaucler. Ie parlerois d'une choſe trop diuulguée par tout le mon<g ref="char:EOLhyphen"/>de, ſi i'emploiois beaucoup de propos, à diſcourir de leur magnificence &amp; libera<g ref="char:EOLhyphen"/>lité.<note place="margin">Herodianus in Commodo.</note> Certainement s'il eſt vray ce que He<g ref="char:EOLhyphen"/>rodian eſcrit, touchant les Barbares, à ſcauoir, qu'ilz ſont naturellement frians
<pb n="24" facs="tcp:19610:13"/> d'argent, les Anglois ſont ſuffisa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ment deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>chargés du blaſme de barberie, quoy que quelques eſcriuains, ou ignorans, ou paſsionnés, les denigrent pour ce regard. Et qu'eſt il beſoing, d'inſiſter longue<g ref="char:EOLhyphen"/>ment ſur ce propos, attendu que l'expe<g ref="char:EOLhyphen"/>rience &amp; le teſmoignage des perſonnes il<g ref="char:EOLhyphen"/>luſtres &amp; ſignalées ratifie ouuertement mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> dire. Le feu Vidame de Chartres (qui pour eſtre vn des plus liberaux Seigneurs de noſtre temps pouuoit mieux parler de la liberalité) diſoit ouuertement, que s'il y auoyt nation en la Chreſtienté, plus li<g ref="char:EOLhyphen"/>berale &amp; humayne, enuers les eſtran<g ref="char:EOLhyphen"/>gers que l'Anglois, il vouloit eſtre mis au rang de ceux qui parlent legierement des choſes à eux incognues. Celuy qui a ſuc<g ref="char:EOLhyphen"/>cedé, non moyns à ſes vertus qu'à ſon heritage, proteſte ſouuent, qu'il n'oſe parler de l'humanité courtoiſie, &amp; libe<g ref="char:EOLhyphen"/>ralité des Anglois, craignant d'entamer vn diſcours, dont l'entrée ſe peut trou<g ref="char:EOLhyphen"/>uer beaucoup plus ayſement, que non pas l'yſſue.</p>
            <pb n="25" facs="tcp:19610:13"/>
            <p>Odet Cardinal de Chaſtillon, auoit ordinairement ce propos en la bouche: l'humanité s'eſtoit iadis parquée en la France, mais maintenant elle a paſſé la mer. Ceſte matiere demanderoit plus longue deduction: mais ie ſuys François, ialoux de l'honneur de ma patrie.<note place="margin">Plutarchus in vita Ciceronis.</note> Plutar<g ref="char:EOLhyphen"/>que eſcrit que ce grand Rethoricien Mo<g ref="char:EOLhyphen"/>lon, ayant vn iour ouy Ciceron decla<g ref="char:EOLhyphen"/>mant en Grec, dit en gemiſſant, qu'il de<g ref="char:EOLhyphen"/>ploroit la condition de la Grece, dont Ci<g ref="char:EOLhyphen"/>ceron emportoit auec ſoy, le plus riche ornement qu'il luy reſtat, aſçauoir, l'elo<g ref="char:EOLhyphen"/>quence. De ma part encores que ie ſois auitant affectionné aux Anglois, que me commande le merite de leurs vertus, ſi eſt ce que ie ſuys marry, de les voir ſi riches de noz deſpouilles. De ſorte que l'Angleter<g ref="char:EOLhyphen"/>re peult eſtre auiourdhuy tenue, &amp; à bon droict, pour vn vray ſacraire de toute ciui<g ref="char:EOLhyphen"/>lité, humanité, &amp; courtoiſie: dont on en peut voir les teſmoignages non ſeuleme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t enuers leurs amys, &amp; en te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ps de paix mais auſsi enuers leurs ennemis &amp; en temps de
<pb n="26" facs="tcp:19610:14"/> guerre. De pluſieurs exe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ples i'en choiſiray vn ſi notable, queie ne ſçay s'il s'en peult gueres trouuer de ſemblable, es hiſtoires Grecques &amp; Latines. Entre toutes les bat<g ref="char:EOLhyphen"/>tailles, qui ont iamais eſté données en France, celle de Poictiers eſt memorable, non ſeulement pour la perte ineſtimable du vaincu, mais beaucoup plus pour la courtoiſie, et generoſité du vainqueur car la nobleſſe de Fra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce y fut taillée en pieces, beaucoup de Princes &amp; grands Seigneurs faitz priſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>niers, &amp; nota<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ment le Roy Iean, tombà es mains du Prince de Galles, qui depuys le conduicten Angleterre (ou il re<g ref="char:EOLhyphen"/>ceut ſi gracieux, et humain traicteme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t du Roy Edouard, Pere du Prince de Galles, qu'eſtant ſous ſa foy &amp; oſtages, retourné en France, pour eſcheuir &amp; donner ordre à ſes affaires apres auoir meurement con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſideré le traictement qu'on luy auoyt fait, il goutá &amp; ſauorà tellement la courtoiſie Angloiſe, qu'il eſtimà plus honnorable de mourir aupres d'un ſi genereux Prince, que de viure Roy, du plus grand &amp; puiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant
<pb n="27" facs="tcp:19610:14"/> Royaume de la Chreſtienté) Porus eſtant prins d'Alexandre, &amp; enquis de luy quel traictement il pretendoit receuoir: ie ſuis, dit il, Roy: traictez moy royalleme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t. Alexandre faiſant inſtance là deſſus, &amp; luy demandant s'il ne vouloit dire autre cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe: Ce mot, Royalleme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, dit il, comprend tout. Qui fut cauſe qu' Alexandre l'eſtimà depuis beaucoup &amp; le traictà comme il auoit demandé. Mais ceſte courtoiſie d'Edouart, doit eſtre eſtimée d'autant plus grande que celle d'Alexandre, que Porus n'auoit prins les armes, que con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtraint pour ſa legitime deffence. Et au contraire, le Roy Iean n'auoyt voulu ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cepter les honneſtes conditions de paix, que le Prince de Galles luy preſentoit, quoy que le Cardinal de Perigort enuoyé de la part du pape Innocent, luy remon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t pour le fleſchir à quelque compoſiti<g ref="char:EOLhyphen"/>on. Mais luy ſe laiſſant maiſtriſer à ſa co<g ref="char:EOLhyphen"/>lere, fut deffaict par vne poignée de gens, &amp; perdit vne battaille le dixneufieme de Septembre 1356. qui ne ſe peult pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rangoner
<pb n="28" facs="tcp:19610:15"/> à aultre, qu'à celle tant mémo<g ref="char:EOLhyphen"/>rable iournée de Cannes, qui cuydá bouleuerſer tout l'eſtat, de la republicque Romaine. Et combien que les guerres ci<g ref="char:EOLhyphen"/>uiles, ſoient ordinairement menées d'un courage d'autant plus enuenimé, que l'al<g ref="char:EOLhyphen"/>liance eſt plus eſtroicte, entre les compa<g ref="char:EOLhyphen"/>triotz: ſi eſt ce que, s'il fault adiouſter foy aux hiſtoires, on ne trouuerà poinct qu'il y aye nation au monde, qui pour ce re<g ref="char:EOLhyphen"/>gard, ſoit en telle &amp; ſi longue poſſeſsion de moderation, &amp; clemence, que l'An<g ref="char:EOLhyphen"/>gloiſe.<note place="margin">Comines chap. 112.</note> Comines qui a eu autant ou plus cognoiſſance des affaires d'Angleterre, qu'homme de la France de ſon temps, dit que la couſtume du pays eſt, qu'en guer<g ref="char:EOLhyphen"/>res ciuiles, on vient incontinent à la bat<g ref="char:EOLhyphen"/>taille, et que le chef de la partie auquel en<g ref="char:EOLhyphen"/>cline la victoire, fait crier, tout hault: <hi>Sau<g ref="char:EOLhyphen"/>ue le peuple.</hi> Que pleut à Dieu, que nous euſsions vſé, d'une telle moderation en noz guerres ciuiles. Nous aurions enco<g ref="char:EOLhyphen"/>res auiourdhuy, cinquante mil teſmoins de noſtre diſſenſion, dont le ſang eſpandu
<pb n="29" facs="tcp:19610:15"/> prouoque l'ire de Dieu, ſur noſtre France. Mais pour ce, qu'eſtre occaſionné tant par l'affinité naturelle, que par la conformité des meurs, d'aymer vn peuple, n'eſt pas choſe, que de ſoy-meſme, merite grand louange, ſi on ne s'eſt mis en deuoir d'en faire demonſtration. Le fil de noſtre di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcours requiert, que ceſt article ſoit eſplu<g ref="char:EOLhyphen"/>ché, vn peu de plus pres, affin que ceux qui appellent les Anglois, anciens enne<g ref="char:EOLhyphen"/>mys de la couronne de France, apren<g ref="char:EOLhyphen"/>nent ou à mieux parler, ou à ſe taire du tout, quant il fera queſtion de telles matieres. Ie dis donc que les effectz d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>mytie, ont eſté de tout temps recipro<g ref="char:EOLhyphen"/>ques, entre ces deux nations. Car laiſſant à part ce que i'ay amené de Caeſar, eſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>uant que les Bretons auoient ſecouru les Gaullois, en toutes leurs guerres: Ie pren<g ref="char:EOLhyphen"/>dray des teſmoignages de plus freſche me<g ref="char:EOLhyphen"/>moire, c'eſt à dire, depuys cent, ou ſix<g ref="char:EOLhyphen"/>vintz anz en çà. Du temps du Roy Louys vnzieſme, Charles duc de Bourgoigne, deſirant rougner les eſſes à Loys ſon en<g ref="char:EOLhyphen"/>nemy
<pb n="30" facs="tcp:19610:16"/> mortel, appellá à ſon ayde Edo<g ref="char:EOLhyphen"/>uard Roy d'Angleterre ſon beau-frere, qui ne ſe fit tirer l'oreille, pour ſaire deſcente en France, ou il n'auoit faute de pretentions. Il y auoit lors grande apparence, que ſi le duc de Bourgoigne, euſt ſçeu meſnager ſa proſperité, il euſt ou renuerſé, ou quoy qu'il en ſoit, grandement esbranſlé, tout l'eſtat de la France. Le Roy Loys, Prince beaucoup mieux pourueu de prudence, que de hardieſſe, conſiderant en quel ac<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſoire eſtoie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t reduictz ſes affaires, moye<g ref="char:EOLhyphen"/>ná, ou pluſtoſt ſubtiliſá vn pourparler de paix, auec Edouard, qui ſe fit a Pi<g ref="char:EOLhyphen"/>quigni. On peult bien dire, que lors la fa<g ref="char:EOLhyphen"/>cilité d'Edouard, ſeruit d'un grand &amp; puiſſant rempart à la France, contre l'ef<g ref="char:EOLhyphen"/>fort &amp; impetuoſité du Bourgoignon. Charles huictieſme, fils &amp; ſucceſſeur de Loys, fut fauoriſé du ciel iuſques là, que d'auoir l'occaſion en main, de ſe reſſentir enuers la nation Angloiſe, de ceſte cour<g ref="char:EOLhyphen"/>toiſie. Et fut auſsi prompt, à embraſſer telle occaſion, quelle luy eſtoit heureuſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ment
<pb n="31" facs="tcp:19610:16"/> offerte. Edouard dont nous venons de parler, eſtant decedé, ſon frere Ri<g ref="char:EOLhyphen"/>chard, duc de Gloceſtre, par mauuaiſes practiques, &amp; moiens illegitimes, s'em<g ref="char:EOLhyphen"/>parà de la couronne d'Angleterre, frau<g ref="char:EOLhyphen"/>dant ſes nepueuz de leur heritage. Si le moien de s'emparer d'un tel Eſtat, fut e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrange &amp; exorbitant, la façon de s'y comporter, le fut encore plus. L'eſtat de la pauure Angleterre, eſtoit ſi miſerable, que celuy eſchapoit à bon marché, qui en eſtoit quite pour la perte de ſes biens, eſtatz, &amp; dignitez. Pluſieurs perſonnages de maiſon, pour ſe garentir d'un tel o<g ref="char:EOLhyphen"/>rage, ſe retirerent en France. Le plus illu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre &amp; ſignalé d'entre eux, fut le Conte de Richemont, qui ayant quelque temps ſeiourné en Bretaigne, finalement ſe re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolut de recouurer auec ſon bien, la liber<g ref="char:EOLhyphen"/>té de ſa patrie. Ce nouueau Thraſibule, n'euſt pas faute, ny de partiſans, ny d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>mis. Car le Roy Charles huictieſme, luy donnà ſecours, auec lequel il deſcendit en Angleterre, ou ayant donné la battaille
<pb n="32" facs="tcp:19610:17"/> auec heureuſe yſſue, il euſt pour guerdon de ſa proueſſe, l'eſtat, &amp; la couronne, qui eſt depuis demeurée, iuſques auiourdhuy, ſur la teſte de ſes deſcendans. Ie n'inſiſte<g ref="char:EOLhyphen"/>rois tant ſur la courtoiſie Angloiſe, ſi de noſtre temps, c'eſt à dire, depuis ſoixante ans, elle n'auoit produit de ſi bons &amp; clairs effectes à noſtre endroict, que ceſe<g ref="char:EOLhyphen"/>roit ſtupidité à nous de l'ignorer, &amp; laſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cheté de ne le recognoiſtre. Depuys la battaille de Poictiers, la France n'a poinct reçeu vne ſi grande ſcouſſe, qu'en la iour<g ref="char:EOLhyphen"/>née de Pauye, ou le Roy François fut fait priso<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nier. l'Empereur Charles encores ieu<g ref="char:EOLhyphen"/>ne Prince, et bouillant d'a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bition, apres vne ſi belle victoire, entroit en des merueilleu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes eſperances, &amp; ſe tenoit tout aſſeuré, que dans peu d'années, la Monarchie vniuer<g ref="char:EOLhyphen"/>ſelle de l'Europe, ſeroit l'interpretation de ſon <hi>Plus oultre.</hi> Et de fait, il y a grande apparence, que les forces de France, eſtant ainſi mattées, il euſt peu, ſinon du tout, pour le moins en partie, voir l'acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>pliſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de ſes deſſains, ſi Dieu regardant
<pb n="33" facs="tcp:19610:17"/> noſtre pays de ſon oeil pitoiable,<note place="margin">Voi l'hiſtoire du Bellay.</note> n'euſt touché le coeur d'Henry huictieſme Roy d'Angleterre, pour arreſter le cours de l'Empereur, cinglant à voiles deſploiées, par la route de ſa victoire. Acted'autant plus admirable, que He<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ry n'a eu autre oc<g ref="char:EOLhyphen"/>caſio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de ce faire, qu'unevertu heroique, de laquelle ayant l'ame eſchauffée, il a mieux aymé, s'approprier ſeul l'honneur d'auoir releué vn ſien voiſin afligé, qu'eſtre com<g ref="char:EOLhyphen"/>parſonier auec le vainqueur au butin, &amp; à la deſpouille. Telleme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t qu'on peult bien dire, que Henry huictieſme, a eſté apres Dieu, autheur de noſtre deliurance, &amp; que le Lyon nous a tiré d'entre les on<g ref="char:EOLhyphen"/>gles de l'aigle.</p>
            <p>Et ne fault penſer qu'il ayt icy cerché, ou ſon proffit, ou ſa ſeureté particuliere. Car pour le regard du profit outre ce que l'euenement en a deſcouuert, la proteſta<g ref="char:EOLhyphen"/>tion qu'il fit par ſon Roy d'armes, deffia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t l'Empereur, monſtre aſſes qu'il n'auoit autre but que l'honneur &amp; les vertueux exploictz, qui, comme dit Theocrite,<note place="margin">Theocritus in laude Ptole<g ref="char:EOLhyphen"/>maei.</note> ont
<pb n="34" facs="tcp:19610:18"/> iadis acquys le tiltred Heros, aux grandz &amp; illuſtres perſonnages. Et pour le regard de la ſeureté, l'Empereur pour lors eſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t af<g ref="char:EOLhyphen"/>fectio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>né au Roy Henry ſon oncle, et pour plus grande confirmation d'amytie, on traictoit le mariage d'entre luy &amp; Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>dame Marie fille aiſnée d'Henry. Dauan<g ref="char:EOLhyphen"/>tage l'Empereur n'euſt ſçeu entreprendre ſur l'eſtat de la France, ſans y partager a<g ref="char:EOLhyphen"/>uec l'Anglois, pour les vieilles pretenſions de Guyenne, &amp; de Normandie. Telle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment que tout bien conté, l'Anglois n'a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoit pour lors rien à craindre du couſté de l'Empereur. L'affaire meriteroit vn plus long diſcours, mais ie m'eſtudie à breueté, pour parler d'Edouard ſixieme fils d'Henry. Ce prince a eſté ſi comble de vertu &amp; crainte de Dieu, qu'on le peult à bon droict appeller, le Ioſias du nouue<g ref="char:EOLhyphen"/>au Teſtament, &amp; le parangon des Princes Chreſtiens. Mais laiſſant à part ſes rares vertus, dont les mieux diſans ne peuuent parler que trop ſommairement, ie tou<g ref="char:EOLhyphen"/>cheray ſeulement ce qui concerne de
<pb n="35" facs="tcp:19610:18"/> plus pres noſtre ſubiect. Ce Prince par le conſeil du feu Duc de Nortumberland, a porté vne ſi entiere &amp; ſincere affection à noſtre Roy Henry ſecond, que ſi Dieu luy euſt prolongé la vie, la ligue s'alloit dreſſer entre ces deux Roys, &amp; le Duc Maurice de Saxe. De ſorte qu'il y a grande apparence, qu'une alliance faicte entre trois Princes ſi puiſſans, euſt deſlors re<g ref="char:EOLhyphen"/>duict l'Empereur Charles au party qu'il print depuys, aſçauoir, de ſe retirer en Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtille, au monaſtere de ſainct Iuſt. Ie ne parle point de l'humanité qu'il monſtra, à l'endroict des pouures François, refu<g ref="char:EOLhyphen"/>gies en vn temps, au quel faire profeſsion de viure Chreſtiennement, n'eſtoit autre choſe en France, que s'expoſer à la mort. Ceſte obligation nous eſt commune, a<g ref="char:EOLhyphen"/>uec preſque tous les peuples de l'Europe, dont l'exil a eſté honnoré, de l'aſsiſtance et ſoulagement dece treſſainct, &amp; heureux Roy Edouard. Heureux di-ie tant pour ſon regard que pour auoir en la Royne Elizabet ſa ſeur vn vray pourtraict de ſes
<pb n="36" facs="tcp:19610:19"/> Chreſtiennes &amp; heroiques vertus. Cauſe que tous ceux qui par noſtre Europe ſont doues d'un ſain iugement, ſouhaitent plus que choſe du monde, ou d'eſtre ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>iects d'une telle Princeſſe, ou de viure en la ſubiection d'un Prince qui luy reſſem<g ref="char:EOLhyphen"/>ble. Mais ie n'ay pas enterprins d'enfonçer les louanges de la Royne Elizabet: d'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tant que ſi i'omettois quelqu'une de ſes rares virtus, mon diſcours ſeroit mal prins des gens de bien: Et de les vouloir parti<g ref="char:EOLhyphen"/>culariſer, par le menu ce ſeroit à n'auoir ia<g ref="char:EOLhyphen"/>mais fait. Prenant donc un chemin plus court, ie diray ſeulement, qu'elle a fait de<g ref="char:EOLhyphen"/>monſtration de ſa bonne volonté enuers la France, autant de fois, que l'eſtat de noz affaires luy en a preſenté l'occaſion. Sur tout elle s'eſt monſtree affectionnee à en<g ref="char:EOLhyphen"/>tretenir la paix auec nous, eſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t induicte à ce faire, tant par ſa propre clairuoiance, que par le meur &amp; ſage conſeil, de ces treſ<g ref="char:EOLhyphen"/>uertueux &amp; illuſtres Seigneurs, Meſſyre Guillaume Cecile encores pour le iour<g ref="char:EOLhyphen"/>dhuy ſon grand Teſorier, &amp; Meſſyre Ni<g ref="char:EOLhyphen"/>colas
<pb n="37" facs="tcp:19610:19"/> de Baco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, qui fut ſon garde des ſeaux, de louablememoire, perſonnages doués de ſi haulte &amp; eminente ſageſſe, &amp; ſi heu<g ref="char:EOLhyphen"/>reuſement qualifiéz en toute eſpece de vertu, que celuy tiendrá reng entre les mieux diſans, qui ſçaurà diuement trom<g ref="char:EOLhyphen"/>peter leur louange à la poſterité. De ma part, ie loue le Dieu treſclement, qui a ſi bien marié le bon heur, à la vertu de ces deux Neſtors Anglois, qu'on voit en eux l'accompliſſement de la priere tant cele<g ref="char:EOLhyphen"/>bree par Callimaque:
<q>
                  <lg>
                     <l>
                        <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>
                        <note place="margin">Callimachus in Hymno Iouis.</note>
                     </l>
                     <l>
                        <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>,</l>
                     <l>
                        <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Bien te ſoit Pere, O Pere bien te ſoit:</l>
                     <l>Donne vertu, en donnant les richeſſes.</l>
                     <l>Car come ſans vertu faire proueſſes,</l>
                     <l>Nul bon heur peut, en aucune perſonne:</l>
                     <l>Ainſi vertu paoure, ſent ſes foibleſſes,</l>
                     <l>Enſemble donc, vertu et biens nous donne.</l>
                  </lg>
               </q>
            </p>
            <p>Reſte maintenant à parler d'une ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>blable demonſtration d'amytie enuers nous, &amp; toutesfois en vn ſubiect fort diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſemblable. La France n'a en ſoy plus
<pb n="38" facs="tcp:19610:20"/> grand ornement que la ville de Paris, ny la ville de Paris, que l'exercice des let<g ref="char:EOLhyphen"/>tres, qui s'y eſt continué depuys Charle<g ref="char:EOLhyphen"/>maigne, c'eſt a dire depuis l'an, 792. Iuſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ques auiourdhuy, auec telle reputati<g ref="char:EOLhyphen"/>on, que du temps de noz Peres, auoir fait ces eſtudes à Paris, &amp; eſtre fort a<g ref="char:EOLhyphen"/>uancé en la cognoiſſance des lettres, e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoient diuers termes ſignifians vne meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me choſe. Or ſi ce bien eſt grand (comme certes il ne peult eſtre eſtimé aultre, que par gens de petit iugement) nous n'en pouuons faire la recognoiſſance à d'aul<g ref="char:EOLhyphen"/>tres qu'aux Anglois, ſi nous ne voulons en les priuant de la louange qui leur eſt deue, nous priuer nous-meſmes à noſtre eſçient, de la reputation de gens aymans rondeur &amp; integrité. Car Charlemaigne fut in<g ref="char:EOLhyphen"/>duict à vne ſi heureuſe entreprinſe, par le conſeil de Flaccus Albinus Anglois, ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>condé &amp; aſsiſté de deux Eſcoſſois, l'un nommé Iohannes Milroſius, l'autre Claudius Clemens. Or comme le mau<g ref="char:EOLhyphen"/>uais conſeil, par vn iuſte iugement de
<pb n="39" facs="tcp:19610:20"/> Dieu, reuſsit ordinairement au preiudice de celuy qui le do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne, au contraire l'auteur du bon &amp; ſainct conſeil, eſt volontiers celuy qui premier en gouſte les fruictz. Ainſi les Anglois ont recueillé le fruict du bon &amp; ſalutaire conſeil d'Albin, &amp; ſes compaignons, entant que l'vniuerſité d'Oxfort, eſt vn eſſain de celle de Paris. Mais par cequ'on voit les hommes, eſtre d'autant plus enclins aux choſes ou ils ſont attirés, pour la conſeruation de ce qui leur touche de plus pres, ie diray que le ſalut d'Angleterre nous touche de ſi pres, &amp; le noſtre aux Anglois, qu'une des deux nations, eſtant accablée par l'eſtran<g ref="char:EOLhyphen"/>ger, l'aultre peult bien faire ſon conte qu'elle n'eſt pas pour iouir de grand re<g ref="char:EOLhyphen"/>pos. On ſçait qu'auſsi toſt que Caeſar, euſt donné pie en la Gaulle à la puiſſance Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>maine, il n'eſtimà pas auoir bien ioué ſon rolle, s'il n'alloit remuer meſnage en An<g ref="char:EOLhyphen"/>gleterre. Les hiſtoires ont telleme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t eſclair<g ref="char:EOLhyphen"/>cy ceſt Article, que ce ſeroit ſuperfluité de langage, de s'eſtendre plus auant en la de<g ref="char:EOLhyphen"/>duction
<pb n="40" facs="tcp:19610:21"/> d'iceluy. Ie vouldrois mainte<g ref="char:EOLhyphen"/>nant que quelqu'un de ces meſsieurs noz Courtiſans, qui ſont ſi affectionnéz, &amp; font tant de cas de l'alliance d'Eſpaigne, me monſtraſſent ſemblables motifs, &amp; fondemens de leur opinion. Ie me tiens bien tout aſſeuré, qu'ilz ne ſe mettront point en peine, de prouuer l'affinité natu<g ref="char:EOLhyphen"/>relle entrele François &amp; l'Eſpaignol, s'ils ne la veulent recercher de l'arche de Noe: ou bien qu'ilz veuillent faire cas, de ce que les Poetes content touchant la belle Be<g ref="char:EOLhyphen"/>brix. Qui toutesfois, ſeroit vn argument auſsi foible que mal à propos, co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me ſça<g ref="char:EOLhyphen"/>uent ceux qui ſont eſtillés en la cognoiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance de l'antiquité, &amp; meſmes des fables Poetiques. Or eſtans entrés en ce propos, il ne ſera impertinent, de parler de l'ori<g ref="char:EOLhyphen"/>gine des Eſpaignols d'auiourdhuy. Car comme on voit que les eaux qui decou<g ref="char:EOLhyphen"/>lent d'une ſource ſulphuree, ſentent touſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ours le ſouffre, auſsi voit on les ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mes por ter emprainte en leurs façons, les vertueu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes, ou vicieuſes qualités de leurs anceſtres.
<pb n="41" facs="tcp:19610:21"/> Ainſi ayant cognu l'origine des Eſpai<g ref="char:EOLhyphen"/>gnols, ce nous ſera vne belle ouuerture, aux diſcours ſuiuans. Enuiron l'an de Chriſt, 717. Iulian Conte de Biſcaye, e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtant oultré de douleur, &amp; ſe voulant ve<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>ger de l'outrage par luy reçeu de Roderic Roy des Gotz, qui luy auoit violé ſa fille, appellà &amp; attirà les Mores à ſon ſecours, ſous la conduicte de leur Roy Muza Mi<g ref="char:EOLhyphen"/>ramamolin. Sous tel pretexte, (tant eſt il ſeur d'attirer les forces eſtrangeres) les Mores s'impatroniſerent de toute l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpaigne, excepté Byſcaye, et Aſturie. Leurs Capitaines ayans depuys partagé ce pays de conqueſte, deuindrent autant de pe<g ref="char:EOLhyphen"/>titz Roys en Eſpaigne. Depuys les Sara<g ref="char:EOLhyphen"/>ſins s'y ſont encores meſlés plus auant. Que ſi nous voulons reprendre les choſes de plus hault, aſçauoir, depuys le temps de Caeſar, nous trouuerons que ſans parler des Romains, qui ont commandé preſ<g ref="char:EOLhyphen"/>que à toute l'Europe, les Gots, les Vanda<g ref="char:EOLhyphen"/>les, les Mores, les Saraſins, ont donné la loy à l'Eſpaigne. Que ſi à bon droict les
<pb n="42" facs="tcp:19610:22"/> Gotz et Vandales ſont eſtimés cruels, les Mores perfides &amp; vindicatifs, les Sarra<g ref="char:EOLhyphen"/>ſins ſuperbes &amp; vilains en leur façon de viure. Ie vous prie, quelle humanité, quel<g ref="char:EOLhyphen"/>le foy, quelle debonaireté, quelle mode<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtie &amp; ciuilité penſons nous trouuer en ceſte eſcumé de Barbares. Mais afin qu'on ne penſe que ie me veuille arreſter à des preſumptions, pluſtoſt qu'à des preuues &amp; arguments ſolides, ie ſuis content, que cet article ſoit vuidé, par la conference de leurs meurs, auec les noſtres: c'eſt à dire, de leurs vices, auec noz vertus, de leur vi<g ref="char:EOLhyphen"/>eillaquerie, auec noſtre generoſité. Breif ceſte conference eſt telle, que ſi quelque Rethoricien vouloit emploier ſa faconde, à dreſſer vne longue &amp; naiue antitheſe, il ne ſçauroit choſir au monde, vn ſuiet plus ſortable à ſon deſſain, que la comparai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon de noz conditions, auec celles de ceſte maraneſque generation. Et affin qu'on ne penſe que ie parle par coeur, pour entrer au blazon de leurs plus belles couleurs, ie leur produiray vn teſmoin, qui les fera
<pb n="43" facs="tcp:19610:22"/> rougir de honte, quoy qu'ils ſoient ſi baſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſannés, qu'ils ne rougiſſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t pas volontiers. Quant ie dirois ſeulement que le teſmoin, que i'entends produire, eſt vn Senateur Venitien, ſi eſt ce que ie l'aurois ſuffiſam<g ref="char:EOLhyphen"/>ment qualifié, pour luy faire trouuer cre<g ref="char:EOLhyphen"/>ance, enuers toutes perſonnes diſcretes &amp; de ſens raſsis. Mais ie diray d'aduantage, que c'eſt vn viel Senateur, voire tellement nourry aux affaires de ce monde, que ſe conformer à ſon imitatio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> n'eſt autrechoſe auiourdhuy entre les Venitiens, qu'aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pirer à vn renom immortel, par vne treſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſage conduicte des affaires d'eſtat. C'eſt pour le faire court, ce tant excellent &amp; re<g ref="char:EOLhyphen"/>no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mé perſonnage, Andrea Griti, qui diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>courant au Senat de Veniſe, des humeurs de ceſte bonne engence Eſpagnole, voicy le beau teſmoinage, qu'il rend de leur preudhomye. <q rend="inline">La natio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Eſpaignole, dit il, eſt infidele, treſrauiſſante &amp; inſatiable, ſur toutes les autres nations.</q> Et ou eſt ie vous prie, l'endroict du monde, ou ces infames Harpies, ayent mis le pie,<note place="margin">Guichiardino, lib. 15.</note> ſans le honnir
<pb n="44" facs="tcp:19610:23"/> des traces de leurs vices abominables? Et pource qu' en matiere de preuue, le teſ<g ref="char:EOLhyphen"/>moignage d'un ſeul n'a pas grand pois, ie produiray encores vn autre teſmoin, à ſçauoir, François Guychardin hiſtorien ſi accompli, que le denombrement de ſes graces &amp; perfections, requiert &amp; merite vne hiſtoire entiere: voicy le teſmoi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnage qu'il rend à la preudhomye Eſpai<g ref="char:EOLhyphen"/>gnole.<note place="margin">Guichiardino, lib. 16.</note> 
               <q rend="inline">La natio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Eſpaignole (dit il) (don<g ref="char:EOLhyphen"/>nant ſon iugement de ces venerables Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>dres) eſt auare &amp; cauteleuſe: &amp; lors qu'ilz ont le moyen de ſe deſcouurir telz qu'ilz ſont, treſ-inſolente.</q> Geryon Roy d'Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>paigne, s'il fault adiouſter foy aux fables Poetiques, à eu trois corps. Et combien que ce ſoit vne fiction Poetique, ſi eſt ce qu'elle ſera trouuée moins eſtrange, de ce<g ref="char:EOLhyphen"/>luy qui conſidererà de pres, le naturel de l'Eſpaignol, auquel on peult voir incor<g ref="char:EOLhyphen"/>poré enſemblement, vn cauteleux Re<g ref="char:EOLhyphen"/>nard, vn Loup rauiſſant &amp; vn Tigre en<g ref="char:EOLhyphen"/>ragé. Et cela ſoit dit, pour le regard des moins inſupportables de la nation. Car
<pb n="45" facs="tcp:19610:23"/> qui regarderà de bien pres, à ceux qui en<g ref="char:EOLhyphen"/>tre eux ſont vn peu plus ſignalés, c'eſt à dire, plus meſchans &amp; abominables que le vulgaire, on trouuerà en chaſcun d'eux, le cube, voire le ſur-ſolide, bien ſouuent de ce monſtre ternaire. On y trouuera, di ie, vn pourçeau villain &amp; ſale, vne cho<g ref="char:EOLhyphen"/>uete larronneſſe, &amp; on y trouuerà vn Paon piaffant: Et pour le comble de leurs ornemens, on y trouuerà vne legi<g ref="char:EOLhyphen"/>on des diables, faiſans meſtier de mentir, piper, &amp; tromper le monde. Briareus,<note place="margin">Homerus, Iliade α.</note> comme dict Homere, auoit cent mains: Qui croyrà que l'Eſpaignol en aye moins quant il eſt queſtio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de griper, qu'il reçoiue ſeulement pour deux iours, quelque dom Diego en ſa maiſon, &amp; s'il ne change d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>uis, ie ſuis content d'auouer &amp; confeſſer, que l'Eſpaignol a changé de couſtume. Ie dis, ſi le pillage &amp; larcin doit eſtre eſtimé plus couſtumier, que naturel en ceſte na<g ref="char:EOLhyphen"/>tion. Que ſi quelqu'un doute de leur ſuf<g ref="char:EOLhyphen"/>fiſance pour ce regard, l'Eſtat du pais<g ref="char:EOLhyphen"/>bas, l'eſclaircirà tellement, qu'il ne ſe ferà
<pb n="46" facs="tcp:19610:24"/> pas tirer l'oreille pour confeſſer, que les Boemes &amp; Aegiptiens, ne ſont que pe<g ref="char:EOLhyphen"/>titz aprentiz de l'Eſpaignol, en matiere de s'approprier le bien d'autruy. Et celuy leur feroit grand tort, qui penſeroit qu'auec le temps, ils ne ſe ſoyent encores mieux faſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonnés en leur meſtier, meſmement ces dernieres années, durant leſquelles, vne bonne partie de ces gallans eſprits, a fait ſon apprentiſſage ſoubz dom Fernand de Tolede, ſi grand &amp; ſouuerain maiſtre en ceſte faculté, que luy vouloir apparier vn Autolycus, ou vn Verres, ſeroit tomber en l'erreur du berger Tityrus,<note place="margin">Virgilius, Eclog. 1.</note> faiſant compa<g ref="char:EOLhyphen"/>raiſon des choſes petites aux grandes. Mais il eſt ce ſemble raiſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nable, de cacher les imperfections de ce grand Capitaine, en contemplation des excellentes parties qui ſont en luy. Car au dire de ſes diſci<g ref="char:EOLhyphen"/>ples &amp; eſtaphiers, il eſt taciturne, ſage &amp; de grand ſens. Quant à ce qui touche ſa taciturnité, ie ne doubte aucunement qu'il ne ſoit ſort ſecret. Auſsi n'y a il rien en ſes actions, meſmement particulieres
<pb n="47" facs="tcp:19610:24"/> &amp; domeſtiques, qui ne puiſſe par luy &amp; les ſiens, eſtre plus honneſtement teu, que diuulgué. Quant à ſa grande ſageſſe &amp; claire-voiance, il en a donné de telz teſ<g ref="char:EOLhyphen"/>moignages en la conduicte des affaires de Flandres, que ſi le ſoleil eclipſoit, autant de fois au ciel, qu'a faict le bon ſens en ſa teſte, durant ce temps là, nous pourri<g ref="char:EOLhyphen"/>ons bien conclure, que nous ſerions à la veille du iour, qui mettrà fin aux cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes de ce monde. Pour le moins eſt il notoire, que le ſens luy a manqué, iuſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ques à ne ſçauoir cacher, non pas les lar<g ref="char:EOLhyphen"/>cins &amp; brigandages, qu'il auoit faitz ſur le pouure peuple, (car la choſe eſtoit trop cogneue) mais les peculatz, qu'il auoit commis ſur les theſors de ſon maiſtre, ie ſçay bien que ſes creatures, deguiſans le faict diſent, qu'il eſt demeuré reliqua<g ref="char:EOLhyphen"/>taire. Mais laiſſant à part ces couleurs de Rhethorique Caſtillane, ie diray ronde<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, que noſtre langue Françoiſe, eſt ſi pouure qu'elle n'a point d'autre terme aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes propre, pour ſpecifier le beau meſnage
<pb n="48" facs="tcp:19610:25"/> du Duc d'Albe, ſinon larcin &amp; peculat. Et par tant s'il fait auiourdhuy eſtat de iouer auſsi bien du luc en Eſpaigne, qu'il a fait de la harpe en Flandres, le Roy Philippes a bien occaſion de renuoier en Italie ſon Seuerino. Mais quoy qu'il en ſoyt, le Roy ſon maiſtre a reprimé ſon auarice, non pas toutesfois à la rigueur, ayant (peut eſtre) eſgard, à l'ordre de la toi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon, lequel i'oſe bien dire, qu'il ne porte à meilleures enſeignes que pour auoir pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mierement eſcorcé, &amp; puys eſgorgé, com<g ref="char:EOLhyphen"/>me vn loup rauiſſant, les brebis innocen<g ref="char:EOLhyphen"/>tes du bon Paſteur. Car il ne fault pas penſer, que luy &amp; le reſte de la racaille E<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpaignole, ayent plus eſpargné le ſang que les bourſes des pouures gens du pays bas: Auſsi auoient ilz commandement de ce faire: Et leur Prince ne s'eſt de rien tant faſché, que de ce qu'ils ne les ont en<g ref="char:EOLhyphen"/>cores traictés plus rudement. Que puiſſes tu, ô nouueau Pharaon, par ta miſerable mort, mettre bien toſt fin aux gemiſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>mens, de tant de perſonnes deſoleés. Que
<pb n="49" facs="tcp:19610:25"/> ſi quelqu'un pe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſe, que les courages des E<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpaignols, ayent eſtés ainſi enuenimés contre ceux du pays bas, par le different de la religio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, il monſtre qu'il cognoit auſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi peu leur naturel, que l'Eſtat de leurs af<g ref="char:EOLhyphen"/>faires. Il y a enuiron cent ans, qu'ils ont deſcouuert vn nouueau monde, ſous la conduicte de Chriſtophle Colombe, qui n'euſt à mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> auys, enterprins ce voiage, s'il euſt penſé que les hommes qu'il y menà, comme enſorcelés par le bruuage de Cir<g ref="char:EOLhyphen"/>ce, ſe deuſſent incontinent transformer en Lyons, Panteres, Tigres, &amp; telles beſtes ſauuages: Les Indiens &amp; Ameri<g ref="char:EOLhyphen"/>cains, ſont pouures barbares &amp; idiots, qui par vne honneſte conuerſation &amp; ſaintes remo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſtrances, pourroyent eſtre fa<g ref="char:EOLhyphen"/>cillement gaignés à Chriſt, comme auſsi les François ont depuys autant ſagement, qu'heureuſement ſuyuy ceſte voye. Mais on peult bien dire auec verité, que ce nou<g ref="char:EOLhyphen"/>ueau monde Indien &amp; Americain, n'a pas tanteſté incognu aux ſiecles paſſés, que les enormes &amp; nouuelles cruaultés, que
<pb n="50" facs="tcp:19610:26"/> ces diables encharnés, ſortis d'Eſpaigne, y ont practiqué. ô Turcs, ô Scythes, ô Tar<g ref="char:EOLhyphen"/>tares, eſiouiſſes vous maintenant, puys qu'il ſe trouue auiourdhuy vne nation en la Chreſtienté, qui par ſes malheureux de<g ref="char:EOLhyphen"/>portemens, taſche d'enſeuelir la hayne, qu'on porte à voſtre barbare cruaulté! Mais ie demeure trop longuement, en vn ſubiect ſi tragique: ce que routes fois, ie fais auec autant d'ennuy, que de iuſte occaſi<g ref="char:EOLhyphen"/>on. Laiſſans donc vn tel argument, ſuffi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant pour faire pleurer Democrite, par<g ref="char:EOLhyphen"/>lons de deux articles, chaſcun deſquelz eſt tel, qu'il faut que celuy ſoit poſſedé d'un humeur et nature plus que Heraclitique, ſi les oyant &amp; conſiderant de pres, il ſe peut tenir de rire. C'eſt de leur ciuilité &amp; modeſtie. Quant au premier, ſi quel<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'un a ceſt heur, de n'auoir iamais fre<g ref="char:EOLhyphen"/>quenté les Eſpaignols, &amp; qu'il veuille neant moyns, eſtre informé au vray, de leur Gotique ciuilité, il n'en ſçauroit voir vn plus naif pourtrait, ne trace de la main d'un plus heureux Appelles, que Terence,
<pb n="51" facs="tcp:19610:26"/> en la deſcription qu'en ſon Euiuique, il fait des putains, en ces termes: <hi>Quae dum foris ſunt, nihil videtur mundius, nec magis compoſitum quic quam, nec magis elegans.</hi> Et vn peu apres, il adiouſte: <hi>Harum videre eſt ingluuiem, ſordes, inopiam, quàm inhoneſtae ſolae ſint domi, atque auidae cibi, quo pacto ex iure heſterno panem atrum vorent.</hi>
            </p>
            <p>I'en dirois dauantage, ſi celà ſe pou<g ref="char:EOLhyphen"/>uoit faire, ſans cauſer mal de coeur, aux plus delicatz. Et nous auons mys icy en ieu les Eſpaignols, comme bons Apo<g ref="char:EOLhyphen"/>thiquaires, c'eſtà dire, pour nous fournir de ris à leurs deſpens. Et qui eſt, ie vous prie, l'homme ſi melancholique, qui ſe peult tenir de rire, voiant vn faquin, vn ſauetier, vn piqueboeuf trancher du Caua<g ref="char:EOLhyphen"/>liero: ou bien vn Caualiero d'Eſpaigne, allant par les champs, porter le reſte de ſon diſner, en vn biſac, &amp; faire mille au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres telles villenies, à quoy les faquins, ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>uetiers et piqueboeufs de par decà, ſeroyent marris d'auoir penſé. Les Mathemati<g ref="char:EOLhyphen"/>ciens enſeignent, qu'es operations d'Al<g ref="char:EOLhyphen"/>gebre,
<pb n="52" facs="tcp:19610:27"/> le plus egale ſe reduit bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſouue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t au moins. Les propos des Eſpaignols, reſſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>blent quelque choſe, de ceſte diuine ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>tilité Algebrique: attendu qu'ordinaire<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, ces graues &amp; magnifiques tiltres de Caualiero, riche de dix mille Ducats de reuenu, font ſouuent autant, eſtans prins à la reale verité, que ſaffrenier, malotru &amp; meſquit, n'aiant pas à grand peyne, trente maluedis en bource, pour faire rabobeli<g ref="char:EOLhyphen"/>ner ſes eſcarpins. De façon qu'on peult bien dire à ces magnifiques dom Diegos, ce que diſoit quelquefois, vn grand per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonnage d'Athenes: voz propos ſemblent au Cypres:<note place="margin">Plutarchus in Phocione.</note> Car eſtans grandz &amp; haults, ilz ne portent toutesfois point de fruict. Pour le faire court, qui vouldrà voir le vif pourtraict d'un Attalus, d'un Suffe<g ref="char:EOLhyphen"/>nus, d'un Thraſon, ſans ſe tourmenter beaucoup à fueilleter Martial, Catulle ny Terence, qu'il conſidere ſeulement, la morque &amp; les propos d'un Eſpaignol. Et combien que ces tiercelets de Sarraſins, ſoient qualifiés comme i'ay dit: ſi eſt ce,
<pb n="53" facs="tcp:19610:27"/> qu'à coups de piſtoles, ils ont ſi bien creué les yeux, à quelques vns de noz Courti<g ref="char:EOLhyphen"/>ſans, qu'ils n'ont honte de maintenir, que nous ſommes beaucoup obligés à ces honneſtes creatures. De ma part ie confeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe, n'auoir point l'eſprit ſi delié, pour com<g ref="char:EOLhyphen"/>prendre le fondement de ceſte obligation, ſinon qu'ils la veuillent prendre au meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me ſens que faiſoit Antiochus,<note place="margin">Cicero pro Dei otaro.</note> diſant qu'il eſtoit grandement attenu aux Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>mains, qui luy ayans racourſi ſon au<g ref="char:EOLhyphen"/>thorité &amp; puiſſance, l'auoyent deſchargé d'un grand &amp; peſant fardeau. Ainſi ſom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes nous redeuables aux Eſpaignols, pour nous auoir releués des fatigues, que nous pouuoyent apporter les Eſtats de Flanders, de Naples &amp; de Milan. Et pour parler plus auant de leur bonne affection à noſtre endroict n'eſt ce pas vn bon teſ<g ref="char:EOLhyphen"/>moignage de ceſte cordiale amytie E<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpaignole, qu'ils vſerent es te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ps paſſés ſur noz anceſtres (ſelon leur naturel cruel) à ſçauoir, qui ayans gaigné la battaille ſur noz gens, tuerent depuys de ſang-froid
<pb n="54" facs="tcp:19610:28"/> tous les priſoniers qu'ilz tenoient en leurs mains,<note place="margin">Voy Froyſard.</note> comme teſmoigne Froyſard. Voudroit on vne plus claire interpretati<g ref="char:EOLhyphen"/>on, du teſmoignage que nous auons cy deſſus amené de Guichardin, diſant que ceſte nation eſt treſinſolente, <q rend="inline">quant elle a trouué ſon adua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tage, pour ſe diſcouurir telle qu'elle eſt, c'eſt à dire, pour leuer le maſque de ſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> hipocriſie.</q> C'eſt bie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> auſsi vn beau teſmoignage de leur humanité en<g ref="char:EOLhyphen"/>uers nous, de ce que contre la foy promiſe, ils maſſacrerent noz gens en la Floride, il y a enuiron vingt ans. Ie m'eſtois quaſi oublié, de produire vn ſignalé effect de leur courtoiſie enuers nous, c'eſt la priſon du Roy François, dont luy meſme ſe plai<g ref="char:EOLhyphen"/>gnoit d'autant plus aigrement, (comme raconte Guichardin) que le ſouuenir de la courtoiſie Angloiſe enuers le Roy Iean, eſtoit profondement engraué en ſa memoire. Quel teſmoignage d'amytie enuers nous,<note place="margin">Voy Froyſard.</note> eſt ce que l'Eſpaignol ame<g ref="char:EOLhyphen"/>nerà? Sera ce point le ſecours d'Henry de Caſtille, du temps du Roy Charles cin<g ref="char:EOLhyphen"/>quieſme,
<pb n="55" facs="tcp:19610:28"/> et de la victoire qu'il emportà de deuant la Rochelle, ſur le Conte de Pem<g ref="char:EOLhyphen"/>broc: comme s'il n'auoyt pas luy meſme recueilly le principal fruict de ceſte vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ctoire, ou comme ſi vne telle aſsiſtance, n'euſt pas eſté le principal rempart de ſon Eſtat. Or comme les Anglois, noz ſont conformes en tant de choſes que i'ay dites cy deſſus, auſsi ont ils cela de co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mun auec noz miſeres, d'auoir experimenté à leurs deſpens, la treſdangereuſe amytie de l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpaignol. Car Philippes Roy d'Eſpaigne, &amp; lors auſsi Roy d'Angleterre, ayant deli<g ref="char:EOLhyphen"/>beré de s'emparer de Calays, occaſionà le François de faire auec la griffe du Lyon, ce que l'Eſpaignol euſt faict auec le dent du Renard. Autrement à grand peine, le François ſe fut il iamais reſolu, à vne en<g ref="char:EOLhyphen"/>terprinſe ſi haſardeuſe que le ſiege de Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>lays. Pour le faire court, on peult bien dire, que la nation de ce monde, la plus affectionée au bien public de la France, eſt celle qui reſſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ble le moins à l'Eſpaignole. Ce que ie conclus d'autant plus hardi<g ref="char:EOLhyphen"/>ment,
<pb n="56" facs="tcp:19610:29"/> que ie me tiens bien tout aſſeuré, qu'aucun ne ſe mettra en peyne, de prou<g ref="char:EOLhyphen"/>uer qu'ilz nous ayent aydé, ny en la cog<g ref="char:EOLhyphen"/>noiſſance des bonnes lettres, ny au rei<g ref="char:EOLhyphen"/>glement de noz moeurs. Car quel eſclair<g ref="char:EOLhyphen"/>ciſſement des bonnes lettres peult on at<g ref="char:EOLhyphen"/>tendre d'une nation qui durant ceſt heu<g ref="char:EOLhyphen"/>reux ſiecle, à grand peyne a produict cinq ou ſix hommes doctes. C'eſt pourquoy à mon auys, les Eſpaignols, quelques grandz voiageurs qu'ils ſoyent, n'ont iamais ozé paſſer, iuſques aux Hyperbo<g ref="char:EOLhyphen"/>rées, craignans co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me il eſt à croyre, qu'ilz retinſentencores leur ancienne façon,<note place="margin">Pindarus ode x. Pith.</note> à ſçauoir, d'y ſacrifier les Aſnes. Pour le re<g ref="char:EOLhyphen"/>glement de noz moeurs, nous pouuons bien dire,<note place="margin">Cicero in Lu<g ref="char:EOLhyphen"/>cullo.</note> que comme le Philoſophe Po<g ref="char:EOLhyphen"/>lyanus, ayant eſpouſé les reſueries d'E<g ref="char:EOLhyphen"/>picurus, oublià toute la cognoiſſance qu'il auoit de Geometrie, auſsi par l'accoin<g ref="char:EOLhyphen"/>tance des Eſpaignols, nous auons preſ<g ref="char:EOLhyphen"/>que oublié la vertu qui nous eſtoit plus familiere, aſçauoir, la courtoiſie &amp; hu<g ref="char:EOLhyphen"/>manitié. Et à quel propos, ie vous prie,
<pb n="57" facs="tcp:19610:29"/> nous ſeroit ſi fort affectionée vne nation, qui a ſi peu d'intereſt en noſtre ruyne: ou pluſtoſt qui a touſiours &amp; ſur tout de<g ref="char:EOLhyphen"/>puys cent ans, baſty ſa grandeur de noſtre raualement. I'abrege ce diſcours, pour toucher vn article de plus grande impor<g ref="char:EOLhyphen"/>tance, à ſçauoir, les moyens que l'une &amp; l'autre nation à de nous ayder, ou de nous nuyre. Ie parleray donc en premier lieu, de ce qui regarde le trafficq, &amp; puis de ce qui concerne le fait des armes. Tous ceux qui ont cognoiſſance de l'Angleterre, &amp; de l'Eſpaigne, m'accorderont que l'Angle<g ref="char:EOLhyphen"/>terre, eſt beaucoup plus peuplée, que l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpaigne. Ie ne dis pas à proportion, mais en bloc: combien que l'Angleterre ſoit beaucoup moindre. Ce que ne prouient que dela temperance du lieu. Car com<g ref="char:EOLhyphen"/>bien que la France ſoit vne des plus tem<g ref="char:EOLhyphen"/>perées regions que l'on cognoiſſe, ſi eſt ce, que Caeſar dit nota<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ment, parlant de l'An<g ref="char:EOLhyphen"/>gleterre. <hi>Loca ſunt temperatiora quàm in Gal<g ref="char:EOLhyphen"/>lia.</hi> Ceſte abondance de peuple, eſt vn certain argument de la fertilité du lieu.
<pb n="58" facs="tcp:19610:30"/> Pindare<note place="margin">Pindare ode. 1 Olym.</note> appelle en quelque endroict la Sicile <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>, c'eſt à dire abondante en brebis,<note place="margin">Pindare ode. 1. Nem.</note> et s'expoſant en vn autre paſſage, il la nomme, <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>, c'eſt à dire, graſſe ou fer<g ref="char:EOLhyphen"/>tile Si l'argument de ce tant docte Poete, eſt bien couché, nous pouuons bien co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>clure, la fertilité de l'Angleterre, par la grande abondance, non ſeulement des brebis, mais auſsi en general du beſtaill qui eſt en icelle. Icy peult eſtre quelqu'un voudra mettre en auant, le dire de Cice<g ref="char:EOLhyphen"/>ron, en l'oraiſon intitulée <hi>de Aruſpicum re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſponſis.</hi> Car voicy comme il parle en pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pres termes,<note place="margin">Cicero in Lu<g ref="char:EOLhyphen"/>cullo.</note> 
               <hi>Quam volumus licet ipſi nos a<g ref="char:EOLhyphen"/>memus: tamen nec numero Hiſpanos, nec ro<g ref="char:EOLhyphen"/>bore Gallos, nec calliditate Poenos, nec artibus Graecos, nec deni<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> hoc ipſo huius gentis ac ter<g ref="char:EOLhyphen"/>rae natiuo ſenſu Italos ipſos ac Latinos, ſed pie<g ref="char:EOLhyphen"/>tate ac religione omnes gentes ac nationes ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>perauimus.</hi>
            </p>
            <p>Mais en ce paſſage, il eſt aiſé à iuger que Ciceron à eu pluſtoſt des oreilles que des yeux, auſsi bien que cy deſſus par<g ref="char:EOLhyphen"/>lant de l'Aſtrologie: Et qu'il a voulu en
<pb n="59" facs="tcp:19610:30"/> ce diſcours iouer le rolle d'un autre Myr<g ref="char:EOLhyphen"/>mecydes,<note place="margin">Plinius, lib. 7. cap. 21.</note> faiſant grand cas de peu de cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe. Mais qu'eſt il beſonig, d'inſiſter tant ſur ceſt article, veu que le traffic, qu'on fait en l'un &amp; l'autre pays, le peult facille<g ref="char:EOLhyphen"/>ment vuider. Nous tirons de l'Angleterre, laynes, eſtain, poiſſon, &amp; beaucoup d'aultres choſes en grande quantité. Et en contre-change nous leur fourniſſons vin, ſel, paſtel, &amp; pluſieurs autres choſes. Qui eſt cauſe que la Rochelle, Bourdeaux &amp; generallement toute la coſte de Nor<g ref="char:EOLhyphen"/>mandie, Bretaigne &amp; Guyenne, eſt re<g ref="char:EOLhyphen"/>duicte en grande perplexité, ceſſant la trafficque auec l'Anglois. De l'Eſpaigne ie confeſſe que nous en tirons de fort bons cheuaulx de ſeruice, encores que ce ſoit à l'emblé. Ce que ie fais toutesfois plus à contrecoeur, que confeſſant ceſt article, dont ie ſuys contraint d'accuſer la negli<g ref="char:EOLhyphen"/>gence &amp; pareſſe de noz François. Car ſi nous voulions entretenir des Haras, telz qu'on voit en Lauedan, noſtre commerce auec l'Eſpaignol, pourroit eſtte eſtimé
<pb n="60" facs="tcp:19610:31"/> vne pure charité. D'autant que nous l'ai<g ref="char:EOLhyphen"/>derions beaucoup, ſans eſtre aydés ny ſoulagés de luy. Car la marchandiſe de quelques gants perfumés, &amp; autre tel me<g ref="char:EOLhyphen"/>nu bagage, ne merite pas d'eſtre miſe en ligne de compte. Et pour leur regard, ilz ſont contraintz d'emprunter de nous, pour la ſechereſſe &amp; infertilité de leur pais, la choſe la plus neceſſaire à la vie hu<g ref="char:EOLhyphen"/>maine, a ſçauoir, le blé. Pour le regard du vin, ilz en ont ſuffiſamment. Reſte la trafficque des laynes, des draps, &amp; des toilles, qui n'eſt reuenant au tiers de celle que noz marchans font en Angleterre. Et ne ſert de dire qu'il peut tirer des bléz en quantité, des places qu'il tient en Ita<g ref="char:EOLhyphen"/>lie, comme de Naples, Sicile, &amp; Milan. Mais ceux qui figurent ce beau meſnage<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, ne regardent pas, que ce ſeroit de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpouiller ſainct Pierre pour veſtir ſainct Paul. La Sicile eſt fertile, ie le confeſſe. Mais il fault que Malte, &amp; le Goze ſoient ſubſtentées par vne telle fertilité, ſi l'on ne veult en les abandonnant, s'expo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer
<pb n="61" facs="tcp:19610:31"/> ſoy meſme en proye au Turc. D'a<g ref="char:EOLhyphen"/>uantage vne bonne partie des fruicts de la Sicile eſt emploié à l'en treteneme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t de l'Italie. Pour le regard du Milanois, &amp; de la Lombardie, la difficulté de la voi<g ref="char:EOLhyphen"/>cture eſt telle à l'Eſpaignol, qu'il ne ſe peult gueres accommoder des fruictz d'icelle, ſinon en achetant beaucoup plus cher la ſauſſe, que le poyſſon. Quant à Naples, Pouille &amp; Calabre, comme la fértilité, ny eſt pas du tout ſi gran<g ref="char:EOLhyphen"/>de, auſsi l'Eſpaignol en peult moins receuoir de ſoulagement. Le ſembla<g ref="char:EOLhyphen"/>ble ſe peult dire pour le regard du pays bas.</p>
            <p>Quelqu'un peult eſtre trouuerà eſtran<g ref="char:EOLhyphen"/>ge, que ie m'arreſte tant à l'infertilité d'E<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpaigne, veu que les grands moyens que ceſte nation a de nous ſecourir, font vn plus que ſuffiſant contrepoix à ce default. Icy il faut neceſſairement que i'emploie le quolibet, dont les iuges Romains a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoient accouſtumé d'uſer, quant ilz ſe trouuoyent perplex pour la decizion
<pb n="62" facs="tcp:19610:32"/> de quelque affaire d'importa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce, a ſçauoir, <hi>Non liquet.</hi> Mais ceſte miene perplexité, eſt d'autant moindre, qu'elle peult facille<g ref="char:EOLhyphen"/>ment eſtre deſuelopee, par la comparaiſon des moyens tant de l'Anglois, que de l'Eſpaignol. Si nous voulons meſurer ces moyens, au no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bre des ſoldatz, que peult mettre ſus l'une, ou l'aultre nation, l'ex<g ref="char:EOLhyphen"/>perience, c'eſt à dire l'Hiſtoire, plaide ou<g ref="char:EOLhyphen"/>uertement pour l'Anglois. Et qu'ainſi ſoit, le Roy Edouard, dont nous auons cy deſſus parlé, amenà au ſecours Du duc de Bourgoigne, ſelon le teſmoignage de Comines, quinze cens hommes bien montés, la plus part bardés, &amp; richement accouſtrés. Item quinze mil archers à cheual. De noſtre temps, le Roy Henry faiſant deſcente en Picardie, pour ſe ioin<g ref="char:EOLhyphen"/>dre àl'Empereur Maximilian premier,<note place="margin">Guichardin, lib. 12.</note> au camp de Terouane, auoit cinq mil che<g ref="char:EOLhyphen"/>uaux, &amp; plus de quarante mil hommes de pied, dont les vingt cinqmil eſtoyent Anglois &amp; les quinze mil Lanſquenetz. Que peult on dire de ſemblable pour le
<pb n="63" facs="tcp:19610:32"/> regard dela natio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Eſpaignole. l'Empereur Charles, &amp; ſon filz le Roy Philippe, ont eſté les Princes qui ont plus abſoluement commandé à l'Eſpaigne: Toutesfois, ne l'un, ne l'aultre n'ont iamais en leurs guerres, fait leuee plus grande que de huictmil Eſpiagnols naturels &amp; preſque tous gens de pied. Car pour le regard de la cauallerie, l'Eſpaignol reſſemble aucu<g ref="char:EOLhyphen"/>neme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t le caſſerou, qui à ſon couſteau et ne s'en ſait ayder. De meſmes peult on dire, que les Eſpaignolz ont de fort bons che<g ref="char:EOLhyphen"/>uaulx, &amp; s'en aydent plus pour traffiquer auec l'amy, que pour combatre &amp; repouſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer l'ennemy. Mais par ce que la memoire des choſes rece<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tes, peut beaucoup ſeruir à deſmeſler ceſte difficulté, i'emploieray icy vn teſmoignage ſi clair &amp; euident, que celuy qui vouldra faire eſtat des forces E<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpaignols, n'aura pour tout fondement de ſon auys, qu'une legere creance, ou vne opiniaſtreté. Durant le regne du Roy François ſecond, que les grandz de la France, eſtoyent en fort mauuais meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>nage
<pb n="64" facs="tcp:19610:33"/> entre eux. Le Roy Philippes, eſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>uit vne lettre au Roy qui fut leué au con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeil priué: Ie ne ſçaurois pas dire en quel language elle eſtoit eſcrite, mais le conte<g ref="char:EOLhyphen"/>nu d'icelle ſentoit aſſes la phraſe d'E<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpaigne. Car il proteſtoit, qu'auenant remuement en France, il aſsiſteroit le Roy ſon frere d'une armée de cinquante mil hommes. Le temps &amp; l'occaſion ſe pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentà bien toſt apres, d'effectuer ce que ſi ſolennellement il auoit proteſté. Car la France fut fraccaſſée par l'orage d'une guerre ciuile. Et combien que noz mi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeres, feiſſent ruiſſeler preſque autant de fontaines de l'armes, qu'il y a de villes en France, ſi eſt ce qu'elles donnoyent occa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion au Roy d'Eſpaigne de ſe reſiouir, luy fourniſſant moyen d'accomplir ſa pro<g ref="char:EOLhyphen"/>meſſe: voyons donc comme il s'en acqui<g ref="char:EOLhyphen"/>tà. Il fut prié d'enuoyer ſecours au Roy ſon frere, voulant rehabiliter en ſon pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mier eſtat la religion Romayne. Luy pour n'eſtre eſtimé ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>quer ou de zele, ou d'amytie enuers ſon frere, aſſemblà quel<g ref="char:EOLhyphen"/>ques
<pb n="65" facs="tcp:19610:33"/> troupes compoſees de ces prudens &amp; religieuſes perſonnes, qui font eſtat es deſtroitz des monts Pirenees, de prendre l'or ſans peſer &amp; l'argent ſans conter. Non pas toutesfois iuſques au nombre de cin<g ref="char:EOLhyphen"/>quante mil, comme il auoit promis, mais ſeullement iuſques à deux mil. En ſorte qu'il fut aiſé à iuger à tous Arithmetici<g ref="char:EOLhyphen"/>ens, que ce bon Prince faiſant telle pro<g ref="char:EOLhyphen"/>teſtation que deſſus, auoyt calculé ſes moiens par regle de fauſſe poſitio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Quant aux comportemens de ces braues &amp; va<g ref="char:EOLhyphen"/>leureux ſoldatz, à les conſiderer de pres: ils repreſentoient ie ne ſcay quelle viue image des plus vieux ſiecles, dura<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t leſquels comme eſcrit Thucydide,<note place="margin">Thucydides, lib. 1.</note> le brigandage n'eſtoit ſubiect à aulcun reproche. Le re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpect de ces belles qualités, rendit aux Catholiques Romayns, la perte de ces gens de bien plus regretable. Car s'eſtans ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>pés ſur la riue du Tard, ces Amazones de Montauban, en quelques ſaillies en feirent mourir bon nombre, ſans confeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion, et repentance, d'aulcun peché, ſinon
<pb n="66" facs="tcp:19610:34"/> de celuy que lon nomme temerité mili<g ref="char:EOLhyphen"/>taire. Or par ce qu'en faiſant comparai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon de diuerſes choſes entre elles, la pro<g ref="char:EOLhyphen"/>poſition Geometrique a beaucoup plus de cours que l'Arithmetique,<note place="margin">Auaſt. lib. 5.</note> celuy ne s'eſloigneroit pas des termes de raiſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, qui vouldroit prendre droict, pluſtoſt par la valeur, &amp; merite des deux nations en fait d'armes, que par le nombre. Car bien ſouuent vne petite poignee de gens, ren<g ref="char:EOLhyphen"/>gera vne grande armee à la raiſon &amp; luy paſſera ſur le ventre. Ie ſuis infiniement marri, que ie ne puis produire de plus beaux teſmoignages de la proueſſe des Anglois, que les grandes &amp; ſignalees vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ctoires qu'ils ont gaignees ſur nous. Si eſt ce que noz valeureux anceſtres en ces ba<g ref="char:EOLhyphen"/>tailles, n'ayans en ryen moins faulte que de coeur &amp; de bonne volonté, les An<g ref="char:EOLhyphen"/>glois ne ſe peuuent vanter d'aultre choſe, ſinon d'auoir vaincu de treſuaillans enne<g ref="char:EOLhyphen"/>mys. Auſsi les Poetes &amp; Hiſtoriens, qui ont chanté leur proſperité, ne ſe ſont ia<g ref="char:EOLhyphen"/>mais teus de noſtre vailla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce. Breif la vertu
<pb n="67" facs="tcp:19610:34"/> &amp; proueſſe de noz anceſtres, meritoit de ne pouuoir eſtre ſurmontee, ſinon par des ennemys qui ſçauent meſmes vain cre la victoire, c'eſt à dire, la fureur &amp; l'inſolence des armes victoireuſes. Que les Cartagi<g ref="char:EOLhyphen"/>noys ſe glorifient tant qu'ils vouldront de l'heureux ſucces de Cannes, ſi eſt ce, que le vouloir preferer à la iournee de Crecy, ſeroyt ſe mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſtrer trop paſsioné, ou moins entendu en la cognoiſſance de l'hiſtoire: dont nous pouuons recueillir, qu'en ceſte tant renommee bataille, qui fut donnee l'an 1346 de noſtre couſté mourure<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t vnze Princes, octante Barons, mil &amp; deux cens ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mes de cheual &amp; plus de trente mil hommes de pied. La bat<g ref="char:EOLhyphen"/>taille de Poictiers, dont i'ay parlé cy de<g ref="char:EOLhyphen"/>uant, donnà vn ſemblable teſmoignage, tant de la proueſſe Angloiſe à gaigner la victoire, que de la courtoiſie à la ſçauoir moderer. Ce qui me faict parler plus franchement de leur vertu &amp; confeſſer rondement que le petit nombre des com<g ref="char:EOLhyphen"/>batans de leur couſté, a rendu leurs vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ctoires
<pb n="68" facs="tcp:19610:35"/> plus illuſtres &amp; ſignalees. Ie ferois deſraiſonnable, de requerir qu'en ceſte comparaiſon, les Eſpaignols fourniſſent de ſemblables teſmoignages de leur prou<g ref="char:EOLhyphen"/>eſſe &amp; vaillance: Car ils ſont diſpenſés de ce faire par la regle de droict, qui dict que perſonne n'eſt obligé à l'execution de choſes impoſsibles. Ie crainderois auſsi d'eſtre eſtimé forgeur de paradoxes, en diſant que les Eſpaignols ne ſont belli<g ref="char:EOLhyphen"/>queux, ſi ie n'auois des preuues de mon dire ſi claires &amp; euidentes, que ce ſeroit de propos deliberé, ſe fermer les yeux pour ne voir la clairté du ſoleil en plein midy. Et pour effoncer la matiere, et diſputer des ef<g ref="char:EOLhyphen"/>fects, par leur cauſes, ie dis que ſi la na<g ref="char:EOLhyphen"/>ture n'a changé le cours ordinaire de ſes ouurages, l'Eſpaignol ne peult aucune<g ref="char:EOLhyphen"/>ment tenir reng entre les peuples belli<g ref="char:EOLhyphen"/>queux: Les nations qui habitent les pays froids, ſont au dire d'Ariſtote, doues d'un plus hault &amp; grand courage que les autres: mais d'eſprit moins vif &amp; aigu. Et partant elles ayment plus la liberté, mais
<pb n="69" facs="tcp:19610:35"/> ſont moins habilles au meſtier de bien commander à leur voiſins.<note place="margin">Ariſto lib. 7. Cap. 7. Politic.</note> Au contraire les nations Aſiatiques, ont l'eſprit plus eueillé: mays ayans le courage bas, elles ploient plus volontiers le col ſous le ioug de ſeruitude. Et partant il conclud, que les Grecs, comme tenans le millieu, ne trop chaud, ne trop froid, ſont participans à l'une, &amp; l'aultre complexion. Or co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me ſa propoſition eſt fondee ſur vne ſi bonne conſideratio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, qu'elle luy ſera tousiours a<g ref="char:EOLhyphen"/>uouee, par tous hommes de bon ſens, auſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi oſe ie bien dire, qu'en l'application d'i<g ref="char:EOLhyphen"/>celle, l'amour de verité, a fait place à ce<g ref="char:EOLhyphen"/>luy de la patrie. Car le plus Septentrional de la Grece, eſt de quarante quatre de<g ref="char:EOLhyphen"/>grés, qui eſt l'eleuatio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> du quartier de Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>ſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tinople, co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me auſsi des mo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s Pyrenees, qui ſeparent la France de l'Eſpaigne: Et partant le quara<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te cinquieſme degré, qui eſt de la vraye borne de la temperature, marqua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t le millieu de la Fra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce, nous pou<g ref="char:EOLhyphen"/>uons bien dire, que noſtre pais eſt plus te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>peré que la Grece. Or co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bien que l'Angle<g ref="char:EOLhyphen"/>terre
<pb n="70" facs="tcp:19610:36"/> ſoit aultant ou plus Septentrionale que partie de la Gaulle, ſi eſt ce qu'eſtant entourcee de l'Occean, de toutes parts, les froidures ny ſont ſi exceſsiues qu'en Fra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ce, comme a fort bien remarqué Ceſar. Et par ainſi, il eſt aiſé à conclure, qu'à raiſon de la ſituation du lieu, les Anglois ſont &amp; belliqueux &amp; prudens, ceſt à dire, accom<g ref="char:EOLhyphen"/>plis de tout ce qui eſt neceſſaire, au reigle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de la vie politique. Car la force du corps n'eſt moins requiſe en l'execution, que la dexterité &amp; vigeur d'eſprit en l'en<g ref="char:EOLhyphen"/>treprinſe, comme dit fort bien le Poete Pindare:<note place="margin">Pindare ode, 1. Nem.</note>
               <q>
                  <lg>
                     <l>
                        <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>,</l>
                     <l>
                        <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Car par les effects la force ouure,</l>
                     <l>Et en conſeils l'eſprit ſe diſcouure.</l>
                  </lg>
               </q>
            </p>
            <p>Et ne ſert de dire, comme faict Co<g ref="char:EOLhyphen"/>mines, que les Anglois ſont fort chole<g ref="char:EOLhyphen"/>riques,<note place="margin">Cicero pro Marcello.</note> paſsion qui plus qu'aultre em<g ref="char:EOLhyphen"/>brouille le iugement, meſmement quant il eſt queſtion de ſe reſoudre. Car cela
<pb n="71" facs="tcp:19610:36"/> pouuoit auoir lieu du temps de Comines, que les Anglois n'eſtoient encores ſi po<g ref="char:EOLhyphen"/>lis, comme ils ont eſté depuys, par la cog<g ref="char:EOLhyphen"/>noiſſance des bonnes lettres. Mais de<g ref="char:EOLhyphen"/>puys que par la liberalité du Roy Edo<g ref="char:EOLhyphen"/>uard, on a veu deux Athenes en vne ſeulle Angleterre, aſçauoir, Cambrige, &amp; Ox<g ref="char:EOLhyphen"/>fort, on ne ſçauroit bonnement iuger, ſi ce tant puiſſant royaulme, a eſté plus fer<g ref="char:EOLhyphen"/>tile en biens de la terre, qu'en Eſprits deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>liés, accords &amp; ſublimes au maniement des affaires. Il y a ſoixante,<note place="margin">Machiauel. en ſon liure du Prince.</note> ou quatre vint ans, que les Italiens faiſoient vn meſme reproche aux François, que Co<g ref="char:EOLhyphen"/>mines faict aux Anglois: aſçauoir, qu'ilz n'entendoient rien aux affaires d'eſtat. Mais depuys que le Roy François eut peuplé la France d'hommes doctes, par le moyen des profeſſeurs que de toutes parts il fit venir à Paris, les Italiens ſe flateroy<g ref="char:EOLhyphen"/>ent par trop eux meſmes, s'ils penſoient que au manieme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t des affaires politiques, les Eſprits François leur deuſſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t rien de re<g ref="char:EOLhyphen"/>tour. C'eſt pourquoy Pierre de la Ramee
<pb n="72" facs="tcp:19610:37"/> perſonnage dont le renom fait tous les iours, la ronde par tous les climats de la terre, s'affectionoit tellement à louer en ſes deuis familiers, la liberalité &amp; les au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres excellentes vertus du Roy Edouard &amp; de la Royne Elizabeth, qu'il n'eſti<g ref="char:EOLhyphen"/>moit auoir trouué diue ſubiect de ſa mer<g ref="char:EOLhyphen"/>ueilleuſe faconde, ſinon qu'en diſcourant de la nature d'une Royale &amp; heroique vertu, auquel il en repreſentoit vn vray &amp; naif pourtraict es actions &amp; deporte<g ref="char:EOLhyphen"/>mens de ces deux Princes. Mais le deſir que i'ay, auec le moien de monſtrer, que l'eſpaignol n'eſt belliqueux, fait que ie ſuis vn peu plus court en diſcourant de la pru<g ref="char:EOLhyphen"/>dence Angloiſe. I'eſtime que la raiſon que i'ay amené d'Ariſtote, eſt ſuffiſante pour debouter l'Eſpaignol, du reng qu'il pre<g ref="char:EOLhyphen"/>tend tenir entre les nations belliqueuſes. Toutesfois ſi quelqu'un ayme mieux s'en raporter à l'experience, qu'à ces raiſons Philoſophiques, ie n'ay qu'aſſes de moien pour le contenter, s'il eſt homme qui ſe paye de raiſon. Ie dis donc que deuant
<pb n="73" facs="tcp:19610:37"/> cent ans, la nation Eſpaignole n'auoit aucune reputation pour fait des armes. Et de cela ie m'en raporte au teſmoignage des hiſtoires. Ie dis d'auantage, que depuys ce temps là, toutes les foys &amp; quantes que les Princes d'Eſpaigne ont fondé la principale force de leurs armees ſur les troupes Eſpaignoles, ils ont touſiours re<g ref="char:EOLhyphen"/>çeu quelques roides ſecouſſes. Les ba<g ref="char:EOLhyphen"/>tailes de Raue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne &amp; Serizoles font ſuffiſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ment foy de mon dire. Au contraire, s'ils ont eu quelques auantages ſur nous, comme à Pauye, Sainct Quintin &amp; Graueline, ils en doiuent la recognoiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance aux Allemans &amp; aux Anglois. Ie confeſſe bien que ſous la ſage condu<g ref="char:EOLhyphen"/>icte de l'Empereur Charles, ils ſe ſont re<g ref="char:EOLhyphen"/>duicts à quelque diſcipline, qu'ils conti<g ref="char:EOLhyphen"/>nuent &amp; continueront, tant qu'il plaira à Dieu ſe ſeruir d'eux pour executeurs de ſa iuſte vengeance. Car c'eſt luy qui donne &amp; oſte la vertu aux hommes, comme &amp; quant bon luy ſemble, com<g ref="char:EOLhyphen"/>me
<pb n="74" facs="tcp:19610:38"/> le Poete Homere a fort bien remar<g ref="char:EOLhyphen"/>qué diſant:
<q>
                  <lg>
                     <l>
                        <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>
                     </l>
                     <l>
                        <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Dieu treſpuiſſant, ſelon ſon bon plaiſir,</l>
                     <l>Augmente vertu, &amp; la fait amoindrir.</l>
                  </lg>
               </q>
            </p>
            <p>Et combien que les Eſpaignolz ſur<g ref="char:EOLhyphen"/>paſſent toutes nations du monde en vai<g ref="char:EOLhyphen"/>ne &amp; ſotte iactance, quant il eſt queſti<g ref="char:EOLhyphen"/>on de leur proueſſe &amp; vaillance, ſi eſt ce qu'ils tachent de ſe ſurmonter eux meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>mes en ceſte impudente bauerie, quant ils viennent à diſcourir de leurs theſors &amp; richeſſes. Et par ce que ceſtuy cy eſt le principal fondement de leur imaginaire grandeur, i'inſiſteray vn peu plus ſur ceſt article, &amp; feray cognoiſtre que s'ils auoient la tierce partie des richeſſes qu'ilz imaginent, ilz ſeroient troisfois plus ri<g ref="char:EOLhyphen"/>ches qu'ils ne ſont. Les Egyptiens con<g ref="char:EOLhyphen"/>toient en leurs hiſtoires, qu'au temple de
<pb n="75" facs="tcp:19610:38"/> Iupiter il y auoit vne obeliſque compo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſée de quatre emeraudes, aiant chaſcune quarante coudees delong:<note place="margin">Theophraſtus <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>
               </note> dont Theo<g ref="char:EOLhyphen"/>phraſte ſe moque plaiſamment, &amp; auec grande raiſon. Telz &amp; ſemblables comp<g ref="char:EOLhyphen"/>tez ſe trouuent es hiſtoriens Eſpaignols touchant l'iſle de Zipangri, ou ces bo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nes gens nous feroient volontiers à croire, que les mouches portent baſtons à deux bouts. Quant aux theſors du Peru, pour faire cognoiſtre que leurs diſcours eſtoient retracés à l'imitation de la vray hiſtoire de Lucian, ils ſemblent n'auoir rien oublié a dire, ſinon qu'au cabinet d'Atapaliba, ils trouuerent vne centaine de Diamants, chaſcun d'eux (pour le moins) de la groſſeur d'un oeuf d'Au<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtruche. Mais laiſſant à part ces bourdes, qui ne peuue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t eſtre creues ſinon par ceux qui croient la realle verité des Metamor<g ref="char:EOLhyphen"/>phoſes d'Ouide: conſiderons que ces ri<g ref="char:EOLhyphen"/>cheſſes ne viennent pas es coffres du Roy d'Eſpaigne, comme l'herbe en vn pré, c'eſt à dire, ſans rien debourſer, mais qu'au
<pb n="76" facs="tcp:19610:39"/> contraire la voicture couſte beaucoup. Conſiderons d'auantage que les autres nations, &amp; ſur toutes les François, ont a<g ref="char:EOLhyphen"/>prins le chemin du Perou, &amp; craignans peut eſtre que les Eſpaignols periſſent en mer pour eſtre trop chargés, leur preſtent aſſes ſouuent &amp; de bon coeur ceſte cha<g ref="char:EOLhyphen"/>rité, que de receuoir l'une partie du far<g ref="char:EOLhyphen"/>deau en leurs nauires. Voire tant noz François ſont gracieux &amp; courtois, qu'ils conſtraignent les Eſpaignols veuillent ou non, d'accepter les effects &amp; teſmoigna<g ref="char:EOLhyphen"/>ges de ſi charitable debonnaireté. Outre tout cela, les Indiens commencent à de<g ref="char:EOLhyphen"/>uenir mauuais garçons, &amp; ne faire plus tant d'eſtat, des mirouers, eſpingles &amp; autres tels preſens des Eſpaignols, quel<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'un leur ayant peut eſtre, fait gouſter la ſentence de Sophocles:<note place="margin">Sophocles in in Aiace.</note>
               <q>
                  <lg>
                     <l>
                        <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Des ennemis les dons, ne furent onques bons.</l>
                  </lg>
               </q>
            </p>
            <p>Et quant bien toutes les occaſions ceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeroient, eſt il poſsible que la poſſeſsion
<pb n="77" facs="tcp:19610:39"/> d'une choſe ſi mal acquiſe, puiſſe durer longuement. Penſons nous qu'il y ait Indien en la ſuiection de l'Eſpaignol, qui mille fois le iour ne crie en ſon patois, ceſte ſentence d'Ariſtophane:<note place="margin">Ariſtophanes in Pluto.</note>
               <q>
                  <lg>
                     <l>
                        <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>O qu'il eſt faſcheus, &amp; cas plein de mal heur,</l>
                     <l>D'un maiſtre eſceruelé eſtre ſeruiteur.</l>
                  </lg>
               </q>
            </p>
            <p>Ariſtote dict,<note place="margin">Ariſto. de Me<g ref="char:EOLhyphen"/>taphyſ. lib. 5. cap. 23.</note> qu'un pays eſt inueſti &amp; tenu d'un Tiran, de la meſme façon que les corps humains de la fieure: Com<g ref="char:EOLhyphen"/>bien ie vous prie, penſons nous que ces pouures Americains tourmentés ſi lon<g ref="char:EOLhyphen"/>guement d'une telle fieure, gettent des gemiſſemens, qui penetrent iuſques aux oreilles de celuy qui tient le gouuernail des choſes de ce monde.</p>
            <p>Eſtimons nous que la main de Dieu ſoit accourcie,<note place="margin">Eſayas ca. 33.</note> pour n'executer en ſon temps les menaces qu'il fait par la bouche de ſon Prophete, contre les brigans, pil<g ref="char:EOLhyphen"/>lars &amp; fourrageurs. Ou eſt l'eſtat au
<pb n="78" facs="tcp:19610:40"/> monde tant fleuriſſant ſoit il, qui puiſſe eſtre exempté de ruine &amp; bouleuerſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ment. Quel eſt le conſeil, quelle eſt la force, qui le puiſſe garentir de la main du Dieu viuant &amp; tout-puiſſant? Les mecheſs trottent de maiſon en maiſon, comme dit Euripides en termes, aultant exquis &amp; riches qu'il eſt poſsible:
<q>
                  <lg>
                     <l>
                        <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>
                        <note place="margin">Euripides in Electra.</note>
                     </l>
                     <l>
                        <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>
                     </l>
                     <l>
                        <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>Les tours des malheurs, trottent par les maiſons,</l>
                     <l>Comme les vents legiers, font en leur ſaiſons.</l>
                  </lg>
               </q>
            </p>
            <p>Le meſme &amp; auec meilleur raiſon ſe peult dire pour le regard des Monarchies, és quelles on voit de iour à aultre, l'ac<g ref="char:EOLhyphen"/>compliſſement de ceſte menace, qui eſt ſi ſagement couchée par Heſiode, par<g ref="char:EOLhyphen"/>lant de Iupiter:
<q>
                  <lg>
                     <l>
                        <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>
                     </l>
                     <l>
                        <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                           <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                        </gap>.</l>
                  </lg>
                  <lg>
                     <l>
                        <note place="margin">Heſiod. opera &amp; Dies.</note>Le grand toſt il abaiſſe, &amp; l'humble leue,</l>
                     <l>Le courbe il dreſſe, mais l'haultain il greue.</l>
                  </lg>
               </q>
            </p>
            <pb n="79" facs="tcp:19610:40"/>
            <p>Ce qui a lieu meſmement, quant les pechés tant du peuple que du Magiſtrat,<note place="margin">Vitello, lib. 4.</note> viennent à forcer la patience de Dieu. Les mathematiciens tiennent que les gran<g ref="char:EOLhyphen"/>deurs augumentées, ſemblent aprocher de l'oeil, combien qu'à la realle verité elles n'aprochent aucuneme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t. Mais il en prent tout aultrement des pechés,<note place="margin">Theoxen, 129. Euclid. opt. Theox. 58.</note> qui entaſſés les vnz ſur les autres s'aprochent, voire ſe preſentent d'eux meſmes deuant l'oeil du Dieu viuant, qui bien ſouuent punit les peuples par les Roys, &amp; les Roys par les peuples, n'eſtant ſa iuſtice reglee, par vne meſme eſquierre que les iugemens hu<g ref="char:EOLhyphen"/>mains &amp; ciuiles, eſquels ſelon les iure<g ref="char:EOLhyphen"/>conſultes <hi>Noxa caput ſequitur.</hi>
               <note place="margin">Caius, lib. 20. &amp; vltim. D. de Noxal. action.</note> De cela nous auons vn clair &amp; notable exemple en Abimelech Roy de Guerar, qui s'excu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant enuers Abraham vſe de ce langage: Que t'ay ie faict, et en quoy t'ay ie offencé,<note place="margin">Geneſis, 20 chap.</note> que tu as fait venir ſur moy &amp; ſur mon Royaume vn grand peché. Que ſi Abi<g ref="char:EOLhyphen"/>melech appelle vn grand peché l'adultere, comment appellerons nous celuy dont
<pb n="80" facs="tcp:19610:41"/> on ne pourroit donner meilleure deſcrip<g ref="char:EOLhyphen"/>tion, que la conformité de l'exemple pro<g ref="char:EOLhyphen"/>poſé par Suetone, en la vie de Claudius, chapitre vingt ſixieſme. Que ſi ce propos ſemble trop obſcur à quelqu'un, qu'il liſe ſeulement ce qui eſt eſcrit, par le iure con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſulte Paulus. L. 39. <hi>ſi quis D. de ritu nupti<g ref="char:EOLhyphen"/>arum,</hi> &amp; il entendra clairement mon dire. Mais ce n'eſt pas tout, car il y a encores enceſt endroict, d'autres meſcha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cetés, aul<g ref="char:EOLhyphen"/>tant ou plus enormes, qu'on penſe tenir bien ſecretes, comme ſi le dire du Poete Muſée n'auoit pas lieu autant en vn aage qu'en l'autre:
<q>
                  <l>
                     <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap>
                  </l>
                  <l>
                     <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap>
                  </l>
                  <l>Vn acte commis en ſilence, &amp; en cachette,</l>
                  <l>Se diuulgue es quarrefours, comme par trompette.</l>
               </q>
            </p>
            <p>Si donc nous eſtimons la iuſtice diuine immuable, ſçachons &amp; nous tenons tout aſſeurés, que Dieu viſiterà telles &amp; ſi exe<g ref="char:EOLhyphen"/>crables meſcha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cetés, plus des ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>neſtes que faciles à celer, et fera quoy qu'il tarde, ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>tir ſa vengeance à l'eſpaignol et à ſon Roy.</p>
            <pb n="81" facs="tcp:19610:41"/>
            <q>
               <l>Cruel Tyran à qui deſſus la teste,</l>
               <l>l'ire de Dieu pend de ſia toute preste.</l>
            </q>
            <p>Brief, le temps vient et ne tardera point, que ceſte meſchante nation, que depuis cent ans a fait meſtier de piller &amp; butiner, ſera expoſée pour pillage &amp; butin aux au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres nations. Le temps di-ie s'aproche, au<g ref="char:EOLhyphen"/>quel ou les Indiens, ou meſmes les lieute<g ref="char:EOLhyphen"/>nans du Roy d'Eſpaigne, ſe reuoltans ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ront lez executeurs de l'ire de Dieu, con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre l'auarice &amp; cruaulté de leur nation. Reſte maintenant à conſiderer le troiſieſ<g ref="char:EOLhyphen"/>me &amp; dernier article de ce diſcours, à ſça<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir, quelle des deux nations eſtant de<g ref="char:EOLhyphen"/>uenue ennemye, a plus de moyen de nous nuire. Ce poinct peult bien eſtre vuidé, par ce qui a eſté diſcouru en l'article pre<g ref="char:EOLhyphen"/>cedent, touchant les moyens que l'une &amp; l'autre nation a de nous ſecourir: ſi eſt ce toutesfois, qu'auenant que l'Anglois euſt vn pied en France, et meſmeme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t en la Guyenne, il nous ſeroit aultant difficile, d'empeſcher qu'une bonne partie de la nobleſſe n'eſpouſaſt ſon parti, que d'en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeuelir
<pb n="82" facs="tcp:19610:42"/> la memoire des bienfaits et faueurs que leurs maiſo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s ont iadis reçeu des Roys d'Angleterre. Attendu que les pancartes des plus grandes maiſons de la Guyenne, ſont autant de teſmoignages, ou à mieulx dire, aultant d'inſtrumens autentiques, faiſans foy de l'obligation qu'elles ont à la memoire des Roys d'Angleterre. D'a<g ref="char:EOLhyphen"/>uantage venans aux prinſes auec l'An<g ref="char:EOLhyphen"/>glois, chaſcun ſçait qu'ils ont des bons foſſés, larges &amp; profonds &amp; qu'on ne peut tarir. Au contraire, ſuiuant l'opinion de ce grand Capitaine l'Admiral de Cha<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtillon, il ne nous eſt moins facile qu'ex<g ref="char:EOLhyphen"/>pedient de do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ter l'Eſpaignol, ſi nous luy faiſons la guerre comme il fault, c'eſt à dire, ſi voulans couper la riuiere à ſa ſource, nous l'allons attaquer dans l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpaigne, pais de facile entrée, despourueu de villes fortes &amp; qui ne peut eſtre que fort difficillement ſecouru d'Alemaigne. Ou tout au rebours noſtre armée auroit à dos le La<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>guedoc &amp; la Gaſcoigne, toutes deux fertiles en viures &amp; en ſoudards. De
<pb n="83" facs="tcp:19610:42"/> ſorte que ce quartier la, peult eſtre au<g ref="char:EOLhyphen"/>iourdhuy appellé en France, le magaſin de Mars. Quant ie n'aiouſterois autre choſe, ſi eſt ce, que les motifs cy deſſus deduicts bien conſiderés, concluent aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes d'eux meſmes, que preferer, ou appa<g ref="char:EOLhyphen"/>rier, l'alliance d'Eſpaigne à celle d'Angle<g ref="char:EOLhyphen"/>terre, eſt ouuerteme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t ſe declarer deſnatureé enuers ſes alliées. Eſt ſe monſtrer ſtupide, ne ſaçhant pas diſcerner le naturel ſymbo<g ref="char:EOLhyphen"/>liſant au noſtre, d'auec le contraire. Eſt ſe formaliſer contre le bien &amp; le profit de ſa patrie. Les Eſpaignols comme nous a<g ref="char:EOLhyphen"/>uons dit, ſont auares, cauteleux, ſuperbes &amp; rauiſſans. Changerons nous la libe<g ref="char:EOLhyphen"/>ralité Françoiſe, en vn villaine &amp; inſacia<g ref="char:EOLhyphen"/>ble auarice? Changerons nous la genero<g ref="char:EOLhyphen"/>ſité du Lyon, en la malice du Renard? Deuiendrons nous de courtois arrogans, de doux &amp; debonnaires cruels &amp; rauiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſans? Nous deſpouillerons nous telle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment des vertus qui nous ont acquis re<g ref="char:EOLhyphen"/>putation par tout le monde, qu'il ne nous reſte rien de François, que le ſeul nom?
<pb n="84" facs="tcp:19610:43"/> Et toutesfois ſi nous conſiderons de pres le naturel de l'Eſpaignol, le miſerable changement dont ie viens de parler, ſera touſiours remarqué, pour vn euident &amp; certain teſmoignage de noſtre trop gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de facilité, à faire ſi grand cas d'une nation qui reſemblant au lierre, a touſiours faict ſentir les plus pernicieux effects de ſa ma<g ref="char:EOLhyphen"/>lice, enuers ceux quy luy eſtoyent plus e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtroictement alliéz. Que ſi la priere eſt contée pour vn deuoir d'homme de bien enuers ſa patrie, ie prie à Dieu, ô France, que ta conſeruation &amp; agrandiſſement, ſoit vn perpetuel miroir de ſa bonté &amp; ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>geſſe, reluiſant au gouuernement des grands eſtats &amp; monarchies: &amp; qu'à ce<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte fin il te deſille les yeux, pour ſçauoir diſcerner le poiſon emmielé, par le quel on taſche d'auancer la ruine &amp; aneantiſſement de ta grandeur.</p>
            <trailer>FINIS.</trailer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
